<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edition numérique des discours d'Olivar Asselin</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encodage du texte</resp>
                    <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
                    <name>Amandine Heathcote</name>
                    <name>Fanny Mézard</name>
                    <name>Alexandre Gaudin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name><ref
                            target="http://data.bnf.fr/11863474/ecole_nationale_des_chartes_paris/"
                        /> Ecole nationale des chartes</name>
                    <address>
                        <street>65 rue de Richelieu</street>
                        <postCode>75002</postCode>
                        <settlement>Paris</settlement>
                    </address>
                </publisher>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <scriptStmt>
                    <bibl>
                        <title>Pourquoi on aime la France</title>
                        <author><ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb129176414"/>Olivar
                            Asselin</author>
                        <publisher>
                            <orgName>Imprimerie de Vaugirard.<ref
                                    target="http://data.bnf.fr/14963880/imprimerie_de_vaugirard/"
                                /></orgName>
                            <persName>H. L. Motti</persName>, <roleName>dir.</roleName>, <address>
                                <street><num>12-13</num>, impasse Ronsin</street>
                                <country>Paris</country>
                            </address>, </publisher>
                        <date>1917</date>
                        <!-- cote --><idno>CA M001 P104-1-3</idno><ref
                            target="https://archivesdemontreal.ica-atom.org/publications-1909-1938"/>
                        <respStmt>
                            <!-- responsabilité et lieu de conservation du recueil de discours  -->
                            <resp>Conservation</resp>
                            <orgName>Archives de Montréal</orgName>
                        </respStmt>
                    </bibl>


                </scriptStmt>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <!-- obligatoire -->
                <cRefPattern n="paragraphe" matchPattern="(\w+).(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:group/tei:text[@n='$1']/tei:body/tei:div/tei:p[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts the paragraphs of the speeches</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="discours" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:group/tei:text[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts the speeches</p>
                </cRefPattern>

            </refsDecl>
        </encodingDesc>


    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr" xml:base="urn:cts:wikisource:wikidQ3350623.wikid3.wikid01">
        <group xml:id="oeuvre_complete">
            <text n="1" xml:id="discours_191601">
                <front>
                    <docTitle>
                        <titlePart>Discours prononcé au Canada en janvier 1916</titlePart>
                    </docTitle>
                    <docDate/>
                    <docAuthor/>
                    <p>Les paroles qui suivent furent prononcées à <placeName>Montréal</placeName>
                            (<country>Canada</country>) le <date when="1916-01-21">21 janvier
                            1916</date>, à l’occasion de l’engagement volontaire de l’auteur pour la
                        guerre européenne. Supprimer ce qui dans ces paroles avait trait à
                        l’Angleterre et à la Belgique, ce serait présenter les mobiles du commandant
                        Asselin sous un jour sinon faux, du moins incomplet. Il sera cependant
                        difficile de ne pas sentir que le seul amour de la France aurait suffi à
                        déterminer une décision qui devait valoir à la cause des Alliés, à part le
                        concours de cet ardent journaliste, tout un bataillon d’infanterie levé par
                        ses soins.</p>
                </front>
                <body>
                    <div type="speech">
                        <p n="1">… Après ce que vous venez d’entendre, il y en a peut-être parmi vous,
                            Mesdames et Messieurs, qui souriront intérieurement de m’entendre
                            plaider pour les institutions britanniques. De tous les nationalistes,
                            nul n’a qualifié plus durement que moi cet égoïsme qui est, avec
                            d’admirables qualités, le fond même du caractère anglais, et qui, aux
                            colonies, se traduit le plus souvent par des tracasseries scolaires et
                            administratives. J’en puisais le droit et la force dans la manière dont
                            j’avais, en toute circonstance, reproché à mes propres compatriotes
                            leurs défauts et leurs vices. Mais pas plus que M. Laurier, pas plus que
                            M. Casgrain, pas plus que M. Bourassa, je n’ai jamais cherché à diminuer
                            le respect des Canadiens-Français pour les principes de liberté
                            collective et individuelle qui sont à la base de la <pb/> constitution
                            anglaise. Les hommes publics de tous les partis, en notre pays, ont créé
                            une tradition dans la manière d’envisager ces principes. Lorsque M.
                            Laurier vient ici même évoquer le souvenir des Sheridan, des Fox, des
                            Wilberforce, des Bright et des Gladstone, il rend à la nation anglaise
                            le même hommage que le chef des conservateurs canadiens-francais, M.
                            Casgrain, mais il ne parle pas autrement que ne l’a fait pendant
                            longtemps, et que ne le fait encore, à l’occasion, M. Bourassa. Les murs
                            de cette salle vibrent encore des discours passionnés où le grand
                            orateur nationaliste nous adjurait, nous autres jeunes
                            Canadiens-Français, de répondre aux provocations et aux persécutions par
                            un attachement toujours plus fort au drapeau britannique. J’ai commencé
                            ma carrière politique au Canada vers 1900. Je me trouvais sur la route
                            de M. Bourassa ; je le suivis. Je voyais comme lui avec horreur le crime
                            sud-africain. C’est lui qui m’enseigna à distinguer, dans le cas de
                            l’Angleterre, entre les aventuriers qui là comme ailleurs se hissent au
                            pouvoir par l’exploitation des aveugles passions populaires, et les
                            hommes courageux qui de génération en génération se sont transmis le mot
                            d’ordre de la résistance à toutes les tyrannies : celle de la plèbe
                            comme celle des rois. Opposant à la démagogie d’un Chamberlain
                            l’indomptable courage moral d’un Campbell-Bannerman et d’un Lloyd-George
                            : « Voilà, disait-il, la véritable Angleterre. C’est de celle-là que
                            nous tenons nos libertés, c’est vers elle que nous devrons toujours nous
                            tourner pour réclamer justice. » Le directeur du Devoir n’a pas changé
                            d’opinion sur ce point. Il croit encore qu’il ne faut pas confondre les
                            institutions britanniques avec les demi-civilisés qui en pourraient
                            avoir le dépôt sur un point quelconque du territoire britannique. Je le
                            crois avec lui. Il sait que si nous conservons l’espoir de recouvrer nos
                            droits scolaires en Ontario, c’est par le mécanisme des institutions
                            britanniques. Et moi aussi, je le sais. Et parce que je crois cela, et
                            parce que je sais cela, je trouve qu’à moins de leur préférer les
                            institutions allemandes, et ce n’est pas plus mon cas que <pb/> celui de
                            Mgr l’Archevêque de Montréal, il est glorieux dans la guerre actuelle de
                            se battre pour les institutions britanniques.</p>
                        <p n="2">De la Belgique, que vous dirai-je, que vous n’avez déjà entendu ? Que
                            vous dirai-je surtout, que vous n’ayez déjà dans le cœur et sur les
                            lèvres ? Il circule bien des sophismes sur les origines et les causes du
                            conflit actuel. Je ne sais pas si je n’ai pas lu dans certains journaux
                            que dans cette guerre comme dans la fable c’est l’agneau qui a provoqué
                            le loup. Mais par le besoin qu’il sent de se disculper, l’assassin
                            s’accuse. Nouveau Macbeth, il fait trop souvent le geste de se laver les
                            mains. La tache restera. Jusqu’à la fin des temps, la Belgique martyre,
                            belle de toute la beauté du droit outragé, se lèvera contre son
                            agresseur, et tout fils de chrétien s’écriera, comme Clovis au récit
                            d’une autre Passion : « Si j’avais été là ! » Mesdames et Messieurs,
                            nous ne voulons pas être de ceux qui diront dans vingt ans : « Si
                            j’avais été là ! » Nous avons vu le crime, nous sommes là ! Tant que le
                            sang de la Belgique n’aura pas été lavé et l’assassin puni, notre sang à
                            nous, notre vie, jeunes hommes de toutes races et de tous pays qui avons
                            sucé dans le lait de nos mères ou tiré de la lettre imprimée la juste
                            notion du droit, — nous surtout du Canada français, que les conditions
                            nouvelles de notre existence rendent frères de tous les persécutés, —
                            notre sang, notre vie, ne nous appartiendront plus !</p>
                        <p n="3">Et maintenant, avec vous tourné vers d’autres sommets, — les plus hauts
                            que l’âme humaine ait encore atteints dans l’empire sur soi, dans le
                            renoncement, dans le sacrifice, — des mots plus forts, mais des mots
                            forts et tendres à la fois, se pressent tumultueusement à mes lèvres.
                            Dans sa claire robe d’héroïsme, faite de rayons et d’éclairs, et
                            tellement mariée à sa chair que la chair en est diaphane, mère toujours
                            jeune de cette Jeanne d’Arc qu’elle seule a pu porter dans ses flancs,
                            ses beaux yeux tristes illuminés par la sereine conscience<pb/> de la
                            vérité, saignante et souriante, et terrible et douce, la France
                            immortelle nous regarde. Je pourrais, m’arrêtant sur ces paroles,
                            attendre de votre cœur un jugement que votre raison a peut-être
                            jusqu’ici repoussé. Les colères de la France ont parfois épouvanté votre
                            vieux sang conservateur et catholique (moi, je suis un homme de 93, et
                            avec Péguy je m’en fais gloire) ; son sourire a souvent scandalisé et
                            irrité votre foi. Aujourd’hui qu’aux yeux émerveillés du monde, elle
                            conserve dans sa lutte pour l’existence, sous une sueur de sang, son
                            éternel sourire, votre sang, votre cœur, tout votre être enfin rendu à
                            lui-même, vous crie que vous l’aimez. Mais je me reprocherais comme une
                            tromperie de capter par ce moyen votre assentiment. Je veux jusqu’au
                            bout, et pour la France comme j’ai fait pour l’Angleterre, m’en
                            rapporter uniquement à votre raison.</p>
                        <p n="4">Mesdames et Messieurs, vous avez parfois ouï dire, et peut-être avez-vous
                            parfois lu dans les journaux : « La France officiellement ne fera jamais
                            rien pour les Canadiens-Francais, et donc nous ne devons rien à la
                            France ». Ce raisonnement vaudrait contre nous si d’une part nous
                            demandions à nos compatriotes autre chose qu’une contribution
                            personnelle, n’engageant en rien leur jugement sur la politique du
                            gouvernement canadien ; si d’autre part il était vrai que la France ne
                            peut activement aider le Canada français que par les moyens officiels.
                            Mais il se présente immédiatement à vos esprits deux réponses.</p>
                        <p n="5">C’est d’abord que le monde ne peut pas se passer de la France. D’autres
                            nations, comme l’Angleterre, peuvent vanter aussi justement leur
                            attachement à la liberté. D’autres, comme l’Italie, peuvent trouver dans
                            un passé magnifique et dans une renaissance politique sans pareille le
                            motif des plus hautes ambitions, des plus enthousiastes espérances.
                            D’autres, par les réserves de vie neuve et fraîche que nous savons
                            qu’elles nous cèlent, provoquent en nous une attention sympathique,
                            mêlée il est vrai de quelque inquiétude ; et c’est la Russie. D’autres
                            enfin ont donné jusque dans les œuvres de<pb/> mort des preuves, hélas !
                            irrécusables, de leur esprit méthodique et organisateur ; et celles-là,
                            inutile de prononcer leur nom, il s’est tout de suite vomi sur vos
                            lèvres. Mais ce qui fait de la France — supérieure à la Grèce par le
                            sérieux et à Rome par le sens de la justice, — une nation unique dans
                            l’histoire, c’est son culte inlassable et profond des idées. Tant que
                            par spiritualisme il faudra entendre la subordination de la matière à
                            l’esprit, non la poursuite d’un but vaguement spirituel par les voies
                            les plus misérables de la matière, la France sera la plus grande
                            puissance spirituelle des temps présents. Nous allons nous battre pour
                            la France comme nos pères, hommes de loi, allaient se battre pour le
                            pape en 1869 ; parce que, dans un âge où l’accroissement subit de la
                            richesse économique a partout fait crever comme autant d’abcès la
                            cupidité, l’égoïsme, l’envie, la haine, la France victorieuse après
                            l’épreuve qu’elle traverse en ce moment, la France non pas régénérée, la
                            France recueillie, la France grave, sans peur et sans haine, abaissant
                            son glaive et laissant déborder de son sein fécond sur le monde « le
                            lait des humaines tendresses », sera plus que jamais nécessaire à
                            l’humanité. </p>
                        <p n="6">C’est ensuite que nous, les Français d’Amérique, nous ne resterons
                            Français que par la France. Voilà, Mesdames et Messieurs, une idée qui
                            n’est pas nouvelle sur mes lèvres. Depuis seize ans que je tiens une
                            plume dans la presse française au Canada, toujours j’ai eu les yeux
                            fixés sur cette boussole. Pendant que d’autres, pour mieux couper de ses
                            sources le Canada français, feignaient de croire tout l’esprit de la
                            France enfermé dans de vaines formules lexicologiques, je n’ai cessé de
                            crier qu’à moins d’un contact plus intime avec le foyer principal de la
                            pensée française, il n’y aurait pour nous pas d’existence possible, pas
                            de réaction, pas de lutte possible contre le matérialisme américain,
                            poison de nos âmes, infection de nos vies. La guerre dure depuis
                            dix-huit mois, et déjà nous sentons autour de nous et en nous, par suite
                            de la disparition graduelle du livre français, une raréfaction de vie
                            intellectuelle. Nous <pb/>éprouvons quelque chose comme ce
                            refroidissement graduel que les Rosny ont imaginé qui marquerait sur la
                            terre la fin de la vie. Les plus inintelligents de nos compatriotes —
                            disont le mot : les plus anti-français — ne sont plus fermés à l’anxiété
                            ; comme au bravache qui passe de nuit devant un cimetière, il leur faut
                            chanter à tue-tête pour se faire accroire qu’ils n’ont pas peur.
                            Autrement, comment expliquer leur acharnement à vouloir, par exemple,
                            opposer les intérêts de l’Ontario français à ceux de la France ? Pour
                            nous qui n’avons jamais douté de la destinée que la défaite de la France
                            ferait à notre race, chaque phase de la lutte nous a tour à tour remplis
                            de joie et d’angoisse. À chaque matin, en approchant des affiches des
                            gazettes, nous nous demandions le cœur serré si Antée cette nuit-là
                            n’avait pas perdu pied, si l’ange — l’ange exterminateur — n’avait pas,
                            par un coup de traîtrise, terrassé Jacob. Un jour, notre amour
                            magnifiant de simples contretemps en échecs, de simples échecs en
                            désastres, l’angoisse brûlant nos artères et faisant éclater nos veines,
                            nous avons dit nous aussi : Nous marchons ! Les insensés ! ils veulent
                            savoir ce que la France ferait pour le Canada. Et à chaque aurore
                            nouvelle, ils vont voir à la fenêtre si le soleil luira sur leur tâche
                            quotidienne. Et toute leur vie ils demandent au soleil la chaleur, la
                            joie de leur existence. Et si on voulait les priver de sa lumière et de
                            sa chaleur, ils se battraient pour le soleil, ils verseraient leur sang
                            pour leur part de soleil. Sans doute, Mesdames et Messieurs, la France a
                            pu quelquefois nous blesser par son indifférence. Mais parce que sans
                            elle la vie française s’arrêterait en nous comme une eau qui gèle,
                            bénissons-la quand même, défendons-la quand même ! C’est la lumière,
                            c’est la chaleur, c’est la vie !</p>
                        <p n="7">Et donc, nous marchons pour les institutions britanniques parce que par
                            elles-mêmes, et indépendamment des demi-civilisés qui les appliquent
                            aujourd’hui en Ontario, elles valent la peine qu’on se batte pour
                            elles.</p>
                        <p n="8">Et nous marchons pour la Belgique parce que dans<pb/> cette guerre elle
                            incarne le droit violé, la liberté des petits peuples foulée aux
                            pieds.</p>
                        <p n="9">Et nous marchons pour la France parce que sa défaite, en même temps
                            qu’elle marquerait une régression du monde vers la barbarie, nous
                            condamnerait, nous ses enfants d’Amérique, à traîner désormais des vies
                            diminuées…</p>
                    </div>
                </body>
            </text>

            <text n="2" xml:id="discours_191706">
                <front>
                    <docTitle>
                        <titlePart>Discours prononcé au Canada en juin 1917</titlePart>
                    </docTitle>
                    <docDate/>
                    <docAuthor/>
                    <p n="10">Le <date when="1917-06-25">25 juin 1917</date>, le <orgName>Comité
                            France-Amérique</orgName> offrait au commandant Asselin, alors en
                        permission à <placeName>Paris</placeName>, un dîner en reconnaissance des
                        services qu’il avait rendus à la cause des Alliés. Les paroles qui suivent
                        sont extraites d’un discours qu’il fit à cette occasion :</p>
                </front>
                <body>
                    <p n="11">…Je vous ai, depuis le commencement, parlé de moi, de mes concitoyens, de mes
                        compatriotes. Je veux maintenant vous parler de vous. Ce sera pour me
                        reposer. Ce me sera d’autant plus agréable qu’il se trouve que vous, c’est,
                        au fond, encore nous.</p>
                    <p n="12">On lit quelquefois chez nous que cette guerre est surtout la guerre de
                        l’Allemagne et de l’Angleterre. Cela serait vrai si l’Allemagne n’avait
                        attaqué la France d’abord et cherché, au contraire, à tenir l’Angleterre
                        hors du conflit. Mais, pour que cela fût vrai, il faudrait aussi que la
                        guerre eût résulté uniquement d’un antagonisme d’intérêts commerciaux. Or,
                        comment n’y pas voir aussi une guerre philosophique ? Je suis très peu
                        philosophe. Sur la métaphysique, je ne suis pas loin de partager l’opinion
                        de ce grand et séduisant coquin de Voltaire. Et je me garderai bien de faire
                        de l’érudition métaphysique devant une assemblée où jusqu’ici tout le monde
                        s’est si bien compris. Mais précisément parce que je vais distinguer entre
                        un peuple qui se comprend lui-même et qui se fait comprendre, et un peuple
                        qui se comprend peut-être lui-même, mais qu’on ne comprend pas, dès avant
                        cette guerre où l’Allemand devait se révéler comme un barbare, je préférais
                        passionnément la France à l’Allemagne. J’avais, en mon for intérieur,<pb/>
                        résumé mes préférences et mes antipathies en ce laconique jugement :
                        l’Allemand sait tout et il ne comprend rien ; le Français ne sait rien et il
                        comprend tout. À vrai dire, je me rends parfaitement compte de l’excès qu’il
                        y a à taxer d’ignorance le peuple qui, depuis toujours, a tenu la tête du
                        mouvement scientifique en Europe, et qui, dans son culte pour la science,
                        est allé jusqu’à en vouloir faire le fondement de sa morale. Ce que je
                        voulais dire, c’est que le Français comprend tout, même quand, selon la
                        prétention allemande, il ne sait rien, et que l’Allemand ne comprend rien,
                        même quand, selon ses prétentions, il sait à peu près tout.</p>
                    <p n="13">Sur ce point, ma religion s’est éclairée d’une expérience personnelle. Tous,
                        vous avez lu le livre de M. André Siegfried sur le Canada. Il est telles
                        conclusions de cet ouvrage qui sont très discutables, mais, après deux mois
                        passés chez nous, M. Siegfried a trouvé moyen de condenser en une lumineuse
                        synthèse de 350 pages tout ce qu’il faut — ou du moins tout ce qu’il fallait
                        il y a dix ans — pour se faire sur notre situation politique une opinion
                        juste. À l’aide des faits qu’il a groupés, n’importe qui pourra, s’il le
                        veut, rectifier ses conclusions. Cela, c’est la méthode française. Il y a
                        quelques années, un professeur de langues romanes dans une école américaine,
                        avec qui j’étais entré en relations par hasard, me soumit quelques
                        fascicules d’un annuaire de littérature universelle publié chez vos voisins
                        et censé contenir, entre autres choses, un résumé de la production
                        intellectuelle canadienne-française. Vous connaissez le genre. De cet amas
                        de fiches uniformes, colorées uniformément et sans égard au mérite des
                        ouvrages, et d’où les œuvres les plus intéressantes — celles surtout qui
                        auraient tout de suite frappé un esprit français — avaient été omises, je
                        défierais bien qui que ce soit de dégager une impression quelconque de notre
                        situation littéraire. Cela, c’est la méthode allemande.</p>
                    <p n="14">Dans quelque encyclopédie teutonne, moi qui vous parle, je suis « fiché ». Je
                        suis donc, en quelque sorte,<pb/> tenu d’admettre que la fiche a du bon.
                        (Vous comprenez tout de suite que nous restons dans le domaine
                        scientifique.) L’erreur, c’est de croire qu’elle constitue, à elle seule,
                        une culture. C’est aussi d’en faire une trouvaille allemande et d’y voir
                        l’instrument de rénovation de l’esprit français parce que la pensée
                        française, se distrayant dans la musique d’Offenbach, si l’on peut ainsi
                        dire, avait, dans certains domaines, notamment l’histoire et la philosophie,
                        dérogé un instant à ses traditions de labeur et de probité. Ce qui est en
                        propre à l’Allemagne, c’est le subjectivisme de Kant et les géniales
                        divagations d’un Nietzsche. Or, la France connaît Kant et Nietzsche, car la
                        France, contrairement à la lourde calomnie allemande, connaît beaucoup de
                        choses ; mais elle croit encore, Dieu merci, aux vérités objectives ; et
                        c’est ce qui fait qu’en face de l’Allemagne, devenue par sa conception
                        subjective, partant intéressée, des choses, champion de la force brutale,
                        s’est dressée la France, champion éternel du droit.</p>
                    <p n="15">Vous avez, dans le cours de votre histoire, rendu au monde d’éclatants
                        services. Hier encore, vous le sauviez de la barbarie en arrêtant sur
                        l’Aisne et devant Verdun les forces de destruction et de rapine du nouvel
                        Attila. Mais ce qui vous vaudra surtout la reconnaissance de l’humanité,
                        c’est de lui avoir fait comprendre, en le révélant peut-être à un certain
                        nombre de vos propres compatriotes, que si le subjectivisme, surhumaniste ou
                        autre, peut engendrer de belle musique et produire des brutes incomparables,
                        le chemin le plus sûr vers la vérité morale est encore le respect d’une
                        certaine discipline intellectuelle.</p>
                    <p n="16">Grâce surtout à l’habileté et à l’impudence de sa réclame, l’Allemagne a
                        exercé pendant cinquante ans sur la pensée du monde une influence excessive.
                        La France, après la guerre, reprendra la suprématie intellectuelle, et cette
                        fois son hégémonie — nous frissonnons d’orgueil à cette seule pensée —
                        couvrira toute la terre ; n’en seront exclus que les peuples maudits qui
                        dans la guerre actuelle auront avec l’Allemagne levé la main<pb/> contre la
                        justice. Ceux-là, pour leur châtiment, ils s’abêtiront sous le joug d’une
                        nation arrogante, morne et triste, sans grâce, sans bonté, ou confondant
                        avec la bonté un niais et fade sentimentalisme. À la France incombera le
                        rôle glorieux de présenter aux sociétés nouvelles les fortes disciplines
                        sans lesquelles ne pourra se consolider la victoire du droit. Qu’elle ouvre
                        sans crainte sur le monde ses mains émaciées par la souffrance ; le monde,
                        conquis par son courage, attend d’elle, comme d’une puissance surhumaine,
                        les paroles de vie.</p>
                    <p n="17">Oui, la France a conquis le monde. Mais elle a surtout conquis — ou plutôt
                        reconquis — le cœur de ses enfants d’outre-mer. Je vous disais tout à
                        l’heure que les Canadiens-Français, en 1914, étaient séparés de la France
                        depuis déjà cent cinquante ans. À part, peut-être, M. Louis Arnould, qui
                        avait passé deux années chez nous et qui, en outre, apportait à cette tâche
                        la bonté de cœur indispensable, je ne connais pas un Français — tant la
                        tâche était difficile — qui ait pleinement réussi à démêler les sentiments
                        du Canadien-Français envers la France avant la guerre <ref type="note" n="1"
                            target="#note01"/>. Il a existé entre nous bien des malentendus. Parmi
                        les milliers de braves gens que vous avez envoyés au Canada et qui
                        travaillent si admirablement à la prospérité de leur patrie d’adoption, il
                        s’est glissé quelques marchands de pornographie, quelques messieurs de mœurs
                        particulières, quelques demoiselles de mœurs peu particulières, et, chose
                        encore plus grave, beaucoup d’individus qui ne vont pas à la messe. Et comme
                        ces indésirables — ainsi qu’on dit maintenant en France — se groupent
                        généralement dans les villes, que les gazettes se font<pb/> aussi dans les
                        villes, et qu’au surplus nous n’échappons pas à la faiblesse très humaine
                        qui consiste à toujours se croire meilleur qu’autrui, même quand en secret
                        l’on s’accommode assez bien de ses vices, les Français eurent parfois — dans
                        les journaux ou ailleurs, peu importe, — une mauvaise presse. Il y eut aussi
                        vos lois républicaines de laïcisation. Pour de multiples raisons, je me
                        garderai bien de les apprécier ici : et ces raisons ne sont peut-être pas
                        toutes celles que vous croyez. Mais nous fûmes du coup reportés à l’époque
                        où notre clergé chantait des Te Deum pour fêter la chute de Napoléon,
                        héritier des principes de 89… Certes, quand je dis nous, il faut s’entendre.
                        De tout temps il y eut chez nous, et dans le clergé comme ailleurs, des
                        esprits assez éclairés pour savoir aimer la France indépendamment de ses
                        formes de gouvernement et de ses préférences électorales. Le sentiment du
                        peuple envers la France avant la guerre, c’était celui de paysans qui
                        compteraient dans leur famille une grande actrice. Nous étions au fond très
                        fiers de vous, mais vous nous scandalisiez. Et je ne suis pas sûr s’il
                        n’entrait pas aussi dans nos âmes un peu d’envie, un peu de la jalousie du
                        parent pauvre.</p>
                    <p n="18">Ah ! que vos souffrances, que votre vaillance ont parlé éloquemment à notre
                        cœur ! Du jour où il éclata aux yeux étonnés du monde que celle que, sur la
                        foi de racontars intéressés, nous avions prise pour une grande cascadeuse,
                        était, à tous les sens du mot, la plus brave des femmes, nous avons rougi de
                        nous-mêmes, nous n’avons plus songé qu’à nous faire pardonner nos ridicules
                        bouderies. Nous avons éprouvé, à l’égard de notre pays d’origine, cette
                        transformation de sentiments que subit le voyageur qui connut Paris avant la
                        guerre et qui le revoit aujourd’hui. Alors, la Française authentique était
                        invisible. À moins de pouvoir pénétrer dans la famille, on eût passé des
                        mois entiers à Paris sans voir d’autres femmes que celles de Montmartre ou
                        de chez Maxim. Mais rien qu’a voir aujourd’hui partout — dans les
                        ascenseurs, dans les tramways, dans le Métro — la figure souriante,
                        patiente, ferme, intelligente et <pb/>propre des vaillantes petites femmes
                        qui ont remplacé dans l’organisme économique les hommes partis pour la
                        tranchée, on se sent pris d’une admiration attendrie pour un peuple qui sait
                        allier, jusque dans ses classes les moins favorisées, tant de grâce à tant
                        de vertus. Vos malheurs vous auront au moins forcés à vous montrer sous
                        votre jour véritable. Ne souriez pas : le Métro parisien est à l’heure
                        actuelle un des foyers de rayonnement des plus belles qualités françaises… </p>
                    <p n="19">Nationalistes pour la plupart, les jeunes Canadiens-Français des classes
                        plaisamment appelées supérieures se sont enrôlés en très petit nombre.
                        Quelques-uns m’avaient précédé, plusieurs m’ont suivi. Mais depuis plusieurs
                        années j’étais pour employer le vocabulaire à la mode — un nationaliste
                        minoritaire, et j’eus beau répondre, à la jeunesse qui m’objectait nos
                        propres misères, que les plus beaux sacrifices sont ceux que l’on se fait
                        entre malheureux, je vis accourir peu de fils de famille sous mes étendards.
                        Nos troupes se sont donc recrutées presque exclusivement dans le peuple. Or,
                        nous avons assisté en France à un spectacle à la fois imprévu et
                        réconfortant. Français d’Amérique et Français de France, qu’on croyait
                        devenus étrangers l’un à l’autre, et que, la veille encore, séparaient
                        profondément leurs dissentiments religieux, se sont mis tout de suite à
                        fraterniser.</p>
                    <p n="20">Il est bien parfois arrivé que les tommies canadiens-français abusassent
                        légèrement du crédit que leur faisaient leurs cousins d’outre-mer. Mais nos
                        gars sont avenants, ils ont la langue bien pendue, le cœur chaud et bon, et
                        sur la main : il n’en faut pas davantage pour gagner le cœur du Français.
                        Partout où ils ont passé, ils ont laissé des amis. Mais en retour ils
                        subissent le charme de votre douceur, de votre humanité. Ils admirent votre
                        industrie, votre persévérance, vos solides vertus domestiques<ref
                            type="note" n="2" target="#note02"/>. Ils disent souvent, en
                        parlant<pb/> de vous : « Au fond, c’est du ben bon monde. » Et comme,
                        d’autre part, ils n’ont qu’à vous écouter pour entendre toute sorte de
                        propos bellement malicieux, ils ajoutent, très souvent aussi : « C’est du
                        monde ben fin. » On savait déjà que vous étiez « du monde ben fin ». Nul
                        maintenant n’ignore que vous êtes en même temps, avec le plus bel attribut
                        de la bonté, le courage, « du ben bon monde ». Ce sera le jugement définitif
                        des peuples sur la France.</p>
                    <p n="21">Et parce que vous êtes « du ben bon monde », c’est-à-dire des héros, « et du
                        monde ben fin », c’est-à-dire des héros gais, spirituels, gardant jusque
                        dans la mort une attitude de « galanterie », comme on disait au bon vieux
                        temps, non seulement je déplore pour mon compte personnel de n’avoir pu
                        réaliser qu’à moitié ce que j’avais ambitionné de faire pour la France, mais
                        je suis sûr que, dans le terrible dilemme où les mettent, d’une part leur
                        amour pour la France et leur fidélité véritable à cette Angleterre qui a
                        partagé avec le monde la Grande Charte qu’elle avait arrachée à ses rois,
                        et, de l’autre, leur souci presque maladif de l’intérêt canadien, les
                        Canadiens-Français feront, à la cause sacrée pour laquelle vos fils
                        moururent à la Marne et à Verdun, tous les sacrifices compatibles avec
                        l’existence même de leur pays.</p>
                    <p n="22">Depuis la Marne, grâce à vous ils n’ont plus des âmes de vaincus, ils
                        marchent la tête plus haute, allégés d’un poids qui pesait sur eux depuis
                        1759 et qui s’était encore alourdi en 1870. Ce jour-là, vous les avez
                        grandis et ennoblis dans leur propre estime ; je ne suis pas loin de dire :
                        vous les avez sauvés. Ou je me trompe fort, ou ils sauront vous en être
                        reconnaissants.</p>
                    <p/>
                    <p/>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note xml:id="note01">Cette assertion ne s’applique évidemment qu’aux
                            publicistes. Parmi les Français qui ont séjourné chez nous, il en est
                            (notamment tel consul que nous avons tous connu et tel autre consul qui,
                            pour avoir moins souvent figuré en public, ne nous observa ni moins
                            attentivement ni avec moins de sympathie, et m’a chaudement félicité de
                            ce discours), il en est, dis-je, qui n’ont rien écrit, mais qui nous ont
                            vus d’une vue à la fois plus pénétrante et plus large que nous ne
                            pourrons jamais faire nous-mêmes. — O. A.</note>
                        <note xml:id="note02">Tant qu’il sera vrai que l’autorité paternelle est le
                            fondement de la famille et que la famille est le fondement de la
                            société, la France pourra accueillir d’une âme égale les critiques qui
                            lui viennent, sur ce point, d’un monde où le respect des parents s’en va
                            de plus en plus, si toutefois il a jamais existé. « Vos solides vertus
                            domestiques » j’ai dit cela de propos délibéré, et je m’y tiens. — O.
                            A.</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
