<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="./correspondance.rng" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encodage du texte</resp>
                    <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
                    <name>Amandine Heathcote</name>
                    <name>Fanny Mézard</name>
                    <name>Alexandre Gaudin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Ecole nationale des chartes</name>
                    <address>
                        <street>65 rue de Richelieu</street>
                        <postCode>75002</postCode>
                        <settlement>Paris</settlement>
                    </address>
                </publisher>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                        <repository>Montréal</repository>
                        <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Olivar Asselin</persName>
                    <date when="1917-06-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Jean Asselin</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener rend="right">Hôpital Général No 14, Boulogne,<date when="1917-06-02">
                        2/6/17</date>M. Jean Asselin, écolier, Montréal.</opener>
                <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                <salute>Mon cher Jean,</salute>
                <p>Je suis encore, comme tu le vois, à l’hôpital No 14, à Boulogne. Je ne suis plus
                    malade, mais les médecins, gens prudents, m’ont jusqu’ici gardé au lit. Je me
                    lèverai demain pour la première fois ; on me permettra de sortir. Si je le puis,
                    j’en profiterai pour aller sur la plage, qui est à deux pas : cela me fera du
                    bien. Hier on a parlé de m’envoyer en Angleterre ; j’ai<pb/>fait observer que
                    j’étais rétabli, et l’on <del>m’</del>a accordé un sursis. À la vérité,
                    retourner en Angleterre maintenant<del>ou</del><add rend="sup">ou
                        retourner</add>le 9 juin – qui est la <del>date</del>fin de mon stage au 22e
                    – c’est un peu la même chose. Mais je veux repasser par le bataillon (je veux
                    dire le 22e) pour ramasser mes bagages, qui traînent un peu partout, et pour
                    retrouver ta carabine, que j’avais confiée au quartier-maître à l’adresse du
                    commissaire canadien en France, M. Roy, et qui est encore là. L’objection, c’est
                    qu’avec l’activité qui règne sur tout le front, <add rend="inf">depuis quelque
                        temps</add>, les chemins<pb/>de fer sont toujours congestionnés, et qu’il
                    faut en conséquence restreindre ma circulation le plus possible. Présentement,
                    je me trouve à soixante quinze milles environ de ma casquette et de mes guêtres,
                    et à quatre-vingt dix de ma dernière chemise ! Tu ne saurais croire combien la
                    France est belle à cette saison de l’année. Notre pays<del/>à côté de cela est
                    un désert encore enlaidi par des sauvages. Il y a de la verdure partout, même
                    sur les troncs d’arbres que l’artillerie semblait avoir foudroyés et brûlés pour
                    toujours. Dans le personnel ni parmi les malades de l’hô<pb/>pital où je suis,
                    il n’y a pas une seule personne de langue française. Nous sommes<del/> entourés
                    de tous les soins possibles, mais quelquefois je ne puis m’empêcher de me sentir
                    parmi des étrangers. Un major anglais avec qui je partageais ma chambre est
                    parti aujourd’hui pour l’Angleterre. Je reste seul. Je donnerais beaucoup pour
                    vous <add rend="sup">avoir</add><del>avoir tout à coup</del>auprès de moi ou
                    pour me trouver tout à coup <del>parmi</del><add rend="sup">au milieu de
                        vous</add>. Ce soir en particulier, je m’ennuie de vous.</p>
                <p>N’était le chagrin d’être loin de vous dans mon état – passager, il est vrai, –
                    de dépression physique, je me réjouirais presque<pb/>de mon passage<del>à
                        l’hôpital</del> par les hôpitaux. C’était la première fois depuis mon
                    arrivée au front que je dormais dans des beaux draps blancs, sous des
                    couvertures propres, et loin des<del>pous</del>poux. Quand même je n’aurais pas
                    été malade, j’aurais été tenté de rester au lit. Pyjamas propres, chaussettes
                    propres, mouchoir propre : te figures-tu tout ce que cela veut dire de
                    bien-être, quand on couche depuis des mois dans ses sous-vêtements<del/>
                    <add rend="sup">infestés</add>de<hi rend="underline">bibites</hi>, et qu’on est
                    pendant des mois resté jusqu’à dix jours sans<del/>se déchausser ? C’était la
                    première fois aussi que je mangeais de bon cœur. Le régime alimentaire de
                        l’armée<add rend="sup">britannique</add>n’est pas mauvais en soi ; je veux
                    dire que c’est<pb/>à peu près le seul qui soit possible dans les circonstances.
                    Mais il<del/>a deux graves défauts qui sont, premièrement que les Anglais ne
                    savent pas faire cuire le pain, et les Anglais du peuple moins encore que tous
                    les autres, ce qui veut dire que, pour un civilisé, le pain de l’armée,
                        <add>vrai mastic,</add> n’est pas mangeable ; et deuxièmement, que les
                    viandes sont invariablement<del/>rôties, et rôties au saindoux, au suif, ou bien
                    encore à la margarine – ce qui est simplement ignoble. Depuis quelque mois, à
                    ces défauts il s’en ajoute un troisième, qui est l’absence presque complète de
                    légumes, notamment de pommes de terre. Pendant près de trois mois nous avons eu
                    des pommes de terre<pb/>une dizaine de fois, <del>mais</del><add rend="sup">
                        et</add>d’une<del>qualité</del><add rend="sup">espèce</add> que, dans cette
                    partie de la France, on donne généralement aux porcs ou au bétail, et qui,
                    accommodées au saindoux, au suif, à la margarine, feraient lever le cœur à un
                    Zoulou. En fait de lait, rien que du concentré. Tu me connais : tu sais que,
                    sans être un grand mangeur, je puis apprécier un bon repas.<del/>Imagine-toi
                    combien de fois j’ai regretté la cuisine de ta maman, durant ces trois mois sans
                    pain, sans viande et sans pommes de terre car de tout cela, quand il y en avait,
                    je ne mangeais que du bout des dents. Il y a beaucoup de soldats et même des
                    officiers, au 22e, qui s’accommodent assez bien<pb/>de ce régime ; j’enviais
                    toujours la mauvaise éducation, ou plutôt l’absolue sauvagerie, de leur estomac.
                    Ici même le pain n’est pas de première qualité ; <del/>bon pour des Anglais tout
                    au plus. Mais on mange du bon poisson frais, des desserts passables, des pommes
                    de terre destinées <add>de tout temps</add> à des êtres humains. Et l’air qui
                    entre par les fenêtres est si calme ! Il y a bien deux jours<del/>et demi que je
                    n’ai entendu le grondement du canon.</p>
                <p>Vous passerez vos vacances à Trois-Pistoles et <del>à St</del> au Chien-Blanc.
                    Profites-en, mon cher Jean, pour observer la nature, <del>élargir</del>
                    accroître tes connaissances, enrichir ton esprit. Ne cesses<pb/>pas d’être
                    aimable pour ta maman. Sois<del/>aimable <add rend="sup">aussi</add> pour ton
                    bon oncle Raoul, dont le grand cœur vous permet de si belles vacances. À la
                    place de ta maman, j’arrêterais en passant chez l’oncle Oscar. Il a le cœur sur
                    la main, et il vous <del/>ferait à tous une réception royale. Ses garçons, qui
                    sont maintenant tous grands, sont bien impatients de vous connaître. Qui sait si
                    plus tard vous ne serez pas heureux de jouir de leur amitié ? Ils sont bien
                    élevés, <add rend="sup">surtout</add> en ce sens qu’ils ne sont pas égoïstes et
                    qu’ils aiment déjà à rendre service.</p>
                <closer>
                    <salute>Embrasse ta maman et tes petits frères pour moi, mon cher Jean, et crois
                        au souvenir affectueux que je garde de toi.</salute>
                    <signed>Ton papa qui t’aime,<persName corresp="#oasselin"
                        >Olivar</persName></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
