<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
            <respStmt>
               <resp>Encodage du texte</resp>
               <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
               <name>Amandine Heathcote</name>
               <name>Fanny Mézard</name>
               <name>Alexandre Gaudin</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Ecole nationale des chartes</name>
               <address>
                  <street>65 rue de Richelieu</street>
                  <postCode>75002</postCode>
                  <settlement>Paris</settlement>
               </address>
            </publisher>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                  <repository>Montréal</repository>
                  <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <!-- obligatoire -->
            <cRefPattern n="paragraphe" matchPattern="(\w+).(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/TEI/text/group/text[@n='$1']/body/div/p[@n='$2'])">
               <p>This pointer pattern extracts the paragraphs and the letters</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="lettre" matchPattern="(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/TEI/text/group/text[@n='$1'])">
               <p>This pointer pattern extracts the letters</p>
            </cRefPattern>

         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text n="1">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 26/11/1916</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1916-11-26"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">En route <date when="1916-11-26">26/11/1916</date></opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <p n="1"> J’écris ceci à mon petit Pierre – je devrais dire maintenant <hi rend="underline">à
                     mon grand Pierre</hi> – pour voir s’il pourra me lire, et ensuite me répondre.
                     C’est dimanche, il est 4 heures, et je ne suis pas sorti depuis le matin, mais il
                     paraît que nous avons rencontré durant la journée une baleine et un bateau. Je n’ai
                     pas confiance en cette baleine, car on n’a vu, paraît-il, que l’eau qu’elle lançait.
                     Je me défie aussi du bateau. Les Allemands, ils essaieront de nous faire du mal, de
                     nous couler. Je crois quand même que nous leur échapperons, et que nous pourrons nous
                     rendre jusqu’en France pour tirer <del>des</del><add rend="sup">des</add> bons coups
                     de fusil dans la tête de ces maudits, qui font mourir de faim les petits enfants et
                     les ma mans, et qui ont fusillé des grand’mamans. Je t’écrirai quand nous serons
                     rendus là. En <del>atten</del> attendant, étudie bien, car si je me fais tuer, ou si
                     je reviens infirme, tu seras peut-être obli gé d’aider à ta maman. </p>
                  <p n="2">Ton papa qui t’aime beaucoup, parce <pb/>qu’il t’a vu pleurer sur le quai quand le
                     bateau le <del>be</del> bateau a démarré. </p>
                  <closer>
                     <signed><persName corresp="#olasselin"><hi rend="underline"
                        >Olivar</hi></persName></signed>
                  </closer>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="2">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 01/03/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-03-01"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="left">À M. Pierre Asselin, canonnier.</opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"></space>
                  <salute>Mon cher Pierre,</salute>
                  <p n="1">Quand on part d’Angleterre pour le front, on se charge comme un mulet de toute sorte de machines qui ne vous serviront de rien. 
                     Moi, à mon arrivée, <del>ici</del> j’avais l’air de ceci :
                     <figure>
                        <desc>dessin représentant Olivar Asselin chargé de toutes ses paquetages</desc>
                        <graphic  url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                     </figure></p>
                  <p n="2"> Tout de suite je me suis mis à jeter 
                     <pb/> du lest. J’ai laissé toute ma coucherie en arrière, aux soins du capitaine d’habillement, qui en est
                     responsable ; je <del>me suis arrangé pour</del> n’ai apporté dans les tranchées que deux couvertures de laine. 
                     Avec mon trench-coat, c’est assez, car on n’a pas le droit de se déshabiller. <del>et</del>Ensuite, au lieu de 
                     toutes mes sangles et courroies, j’ai fait poser à mes affaires des petits crochets à ressort, dits mousquetons, 
                     et avec cela je les accroche à ma ceinture, comme ceci :
                     <figure>
                        <desc>dessin de la ceinture améliorée d'Olivar Asselin</desc>
                        <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                     </figure>
                  </p>    
                  <p n="3"> C’est mal dessiné, mais tu peux voir com-
                     <pb/>bien je me suis allégé. Ça <del>gigote</del> <add rend="sup">me bat</add>bien encore un peu sur 
                     <add rend="sup">les flancs et sur</add> le ventre, mais pas la moitié autant qu’auparavant. Je 
                     <del>ne</del> garde <del>m’apporte dans les</del> tous mes <del>habits</del> <add rend="sup">vêtements</add> dans le 
                     <hi rend="underline">pack</hi>, qui est le sac qu’on porte ordinairement sur ses épaules, et je laisse ce 
                     meuble en arrière comme mon lit. Je n’apporte dans les tranchées que deux paires de chaussettes, <del>et</del> 
                     une paire de chaussures et quelques mouchoirs de rechange. Pour attraper des bibites, on en a toujours assez sur soi. 
                     La première nuit, je me suis pris dans le cou une bibite grosse comme toi, mais <del>bien</del> moins chaude. 
                     Je l’ai écrasée<del>de</del>entre mes<del>o</del>ongles, dans l’obscurité. Ça a fait : Crac ! Je riais comme 
                     une petite baleine. Ça lui apprendra à me faire peur ! Je crois bien que c’était la mère pouse, car, ensuite, 
                     <pb/>j’ai eu la paix. Il y a ici trente-trois espèces de boue. La plus commune, dans les tranchées, ressemble à des pommes de terre 
                     pilées. À notre retour vers l’arrière, après <del>cinq</del> quatre milles de marche, j’avais les pieds comme ceci :
                     <figure>
                        <desc>Dessin de pieds gonflés</desc>
                        <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                     </figure>
                  </p>
                  <p n="4"> Je termine ma lettre, <unclear>forcé de me pencher</unclear>car je viens d’écrire longuement à Jean, et, dans la position où je suis, 
                     j’ai les fesses, les reins et le cou très 
                     <pb/>fatigués. Voici en effet comment je suis :
                     <figure>
                        <desc>dessin représentant Olivar Asselin assis sur la couchette du bas du lit superposé</desc>
                        <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                     </figure>
                  </p>
                  <p n="5">Je me coucherai, en pensant à mes petits garçons, et <del>car</del> heureux d’avoir, par mes images, fait rire 
                     un peu le gros nez de mon vilain petit Pierre.</p>
                  <closer><signed>
                     <persName corresp="#olasselin"><hi rend="underline">Papa</hi></persName>
                  </signed></closer>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="3">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 05/03/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-03-05"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Alice Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">
                     <date when="1917-03-05">Lundi, 5/3/17</date>
                  </opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Ma bien chère femme,</salute>
                  <p n="1">Je pars demain pour la France. Ce devait être jeudi, mais la dépêche reçue ce soir
                     avance le départ de deux jours. Il n’est pas encore définitivement réglé que je
                     resterai au 22e. N’était le grade, l’affaire <del/> s’arrangerait probablement tout
                     de suite, mais un major est par le temps qui court un meuble difficile à placer :
                     <add rend="sup">partout</add> il y en a déjà trop. Il est vrai que dans mon cas il
                     s’agirait d’un <hi rend="underline">attachement</hi> (<del>je ne sais</del> j’ignore
                     le mot français) et non d’une incorporation, mais le colonel Tremblay aura quand même
                     demandé de me voir avant de donner sa réponse. Sans être le maître, il a
                     naturellement beaucoup à dire. Je<del/>serai bien désappointé si, en
                     <del>faisant</del>travaillant de mon mieux, je ne réussis pas à rester au front.
                     Une fois là, je ferai en sorte que la femme qui m’a tout sacrifié — y<pb/>compris son
                     bonheur — n’ait pas à rougir de moi.</p>
                  <p n="2">Une seule chose m’attriste, à part la pensée que je ne vous reverrai peut-être plus :
                     c’est la gêne matérielle où le mauvais sort veut que je vous laisse. Depuis mon
                     arrivée en Angleterre, j’ai touché les soldes de<del/>décembre, janvier et février,
                     soit, déduction faite de<del/>votre part, quelque chose comme deux cents vingt-cinq
                     piastres. Le renouvellement de mon uniforme et<del/>mon accoutrement m’ont coûté plus
                     de cent cinquante piastres. Le mess m’a pris en moyenne trente piastres par mois. À
                     part cela j’ai dû rembourser à Blois trente piastres empruntées au départ, souscrire
                     au mariage de deux ou trois camarades — y compris le colonel, — dépenser <del>pour
                        le</del><add rend="sup">pour un autre le</add>blanchissage et un cigare par-ci
                     par-là de cinq à dix piastres par mois. Sur les cent cinquante piastres que m’a
                     prêtées Georges Garneau, il me reste exactement $90, en comptant vingt-<pb/>cinq
                     piastres que je réclame au trésorier de l’armée pour<del/>les frais de mon premier
                     voyage à Londres, fait par ordre de James à l’occasion de l’ouverture du Parlement,
                     et qui me seront remboursées Dieu sait quand. Je compterai aussi à l’État les frais
                     de mon voyage en France, mais en attendant je dois les débourser, et cela ne peut
                     être moins qu’une cinquantaine de piastres.</p>
                  <p n="3">Il y a quelque temps le colonel convenait de m’avancer sur les vieux fonds du Comité
                     Civil <add rend="sup">cent ou</add> deux cents piastres, à rembourser quand je
                     pourrais. Je lui ai rappelé <del/> la chose il y a quinze jours, avant de partir pour
                     l’école de Crowborough, et il m’a répondu que, pour sa protection, il aimerait à
                     avoir une autorisation de Perrault, secrétaire du Comité. Là-dessus j’ai télégraphié
                     moi-même à Perrault. C’était le 17 février.<pb/>À mon retour, samedi<del/>3 mars, pas
                     encore de réponse. Samedi soir je câblais de nouveau, en ces termes : "Leaving.
                     Authorization requested from you as secretary Civilian Committee would relieve great
                     worry."</p>
                  <p n="4">Serai-je plus heureux cette fois ? Dans ma lettre<del/>partie aujourd’hui même,
                     j’explique à Perrault qu’il reste encore, sur les fonds du Comité, plus de $1500 ;
                     que, cet argent n’appartenant plus à personne en particulier, il n’y a pas de mal à
                     s’en servir pour aider temporairement l’organisation du bataillon. Je crois qu’il
                     comprendra cela. En attendant — et malgré la gêne que je me suis moi-même imposé
                     depuis trois mois (sans en souffrir, je te l’affirme, et bien au contraire) — je me
                     vois dans l’obligation de partir sans avoir pu t’envoyer ce que je t’avais promis. Je
                     verrai demain matin DesRosiers et DeSerres, et ferai avec eux des arrangements pour
                     qu’ils t’envoient directement<del/>un reçu de<del>télégra</del>la réponse de
                     Perrault, qui ne saurait tarder. La Providence, qui me punit, aura pitié de vous de
                     <pb/>vous.</p>
                  <p n="5">Et maintenant, chère enfant, il me reste une chose à te dire, qui est que plus
                     j’approche du danger — du danger volontairement cherché — plus ta sublime figure
                     emplit mon<del>esprit</del>âme. Je n’ai pas été pour toi le mari que tu méritais. Je
                     t’ai fait souffrir, j’ai brisé ta vie. Sera-ce au moins une consolation pour toi
                     d’apprendre que, à mesure que je me suis dégagé des<del/>passions terrestres pour
                     entrer à mon tour dans la voie du sacrifice, je t’ai tendrement et profondément aimée
                     ?</p>
                  <p n="6">Et nos chers petits hommes, comme je souffre ce soir de ne pouvoir les presser dans
                     mes bras ! Laisse faire Jean : il n’est pas de ceux qu’il faut contrarier dans leurs
                     goûts. Surveille Paul, prends-le par l’ambition et développe chez lui le goût de
                     l’action, de l’effort. Observe Pierre ; je crois qu’il aura l’imagination plus vive,
                     et <del>et</del><add rend="sup">mais aussi</add>le caractère plus insouciant que les
                     deux autres. Ils sont bons pour<pb/>toi, et je sens qu’ils<add rend="sup">
                        le</add>resteront. <del>Tous pour toi</del>. Je leur écris à chacun un mot. Je
                     voudrais leur apprendre à te vénérer. Embrasse-les bien fort pour moi. Plus tard, tu
                     leur diras, si tu le veux, ce que j’étais, afin que leur affection<del/>se porte sur
                     toi sans partage.</p>
                  <closer>
                     <salute>Au revoir en ce monde ou en l’autre, ma femme bien-aimée.</salute>
                     <signed>Ton homme,<persName corresp="#olasselin"><hi rend="underline">Olivar</hi></persName></signed>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="7">Embrasse ta mère et tes enfants pour moi. Quant à ma mère à moi, je lui écris.
                        Écris-moi à l’adresse suivante :
                        163e Battalion, C.E.7.,
                        <hi rend="underline">Army Post Office, London,</hi> England</p>
                  </postscript>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="8">Grande joie. J’avais écrit hier soir. Ce matin, au moment de fermer ma
                        lettre, j’apprends par DeSerres que Perrault a câblé l’autorisation de me prêter
                        cinquante livres. Tout va s’arranger. Ol.</p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="4">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 11/03/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-03-11"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Alice Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">En France <date when="1917-03-11">11 mars 17</date></opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Ma Chère Alice</salute>
                  <p n="1">Je passe aujourd’hui mon premier dimanche dans les tranchées. Partis de Shoreham
                     mardi, nous arrivions à destination le surlendemain — voyage rapide, dans les
                     circonstances, mais fatigant. Au port anglais, bon gîte et bon lit, mais
                     ensuite, la guerre. Il y avait, <del>à part</del> avec moi, le colonel Dansereau
                     et <del>Laferrière</del> un nommé Laferrière. Nous sommes entrés dans les
                     tranchées jeudi soir. J’ai appris en arrivant que mon affaire était réglée selon
                     mes vœux ; Dansereau et Laferrière retournent <del>la semaine</del> cette
                     semaine. J’ai trouvé ici un groupe d’officiers très sympathiques. D’abord le
                     commandant, mélange extraordinaire de fermeté, de douceur, de bravoure, portant
                     le nom de ma mère et respirant dans toute son intelligente <pb/>physionomie
                     l’air de Charlevoix. Ensuite son second, un garçon de la rue Sherbrooke que tu
                     connais. Puis l’adjudant, jeune avocat montréalais dont le nom a souvent figuré
                     dans les journaux. Puis le payeur, un garçon d’Ottawa dont le père est
                     secrétaire de Roy à Paris. Puis le quartier-maître, frère d’un ministre
                     d’Ottawa. J’ai pris mes quartiers avec Dansereau dans
                     <del>comme</del> un réduit souterrain de neuf pieds
                     sur <del/> six, pourvu de deux lits superposés et d’un poêle. Le
                     <del>poele</del> poêle a quelquefois du combustible. Les lits sont deux
                     carreaux de <del/> treillis en <del/> fil de fer tendus, celui d’en bas sur une
                     fosse, celui d’en haut <del>entreq</del> entre quatre poteaux. En face est un
                     petit mess d’officiers où nous écrivons nos lettres, jouons aux cartes, tuons le
                     temps, dans les moments de loisirs. Je n’ai encore <pb/>aucune fonction bien
                     définie ; évidemment, le commandant veut d’abord voir ce que je puis faire. Je
                     crois que je pourrais me rendre utile de plusieurs
                     <del>façons</del> manières. <del>Je suis
                        entré</del> J’ai fait hier après-midi avec le commandant le
                     tour des tranchées. <del/> À deux ou trois reprises nous avons été éclaboussés
                     par des explosions de bombes ou <del>des</del> d’obus. Malgré
                     un temps maussade, les hommes étaient presque tous de bonne humeur. L’excellence
                     de plus en plus grande de l’artillerie anglaise leur a donné une confiance
                     merveilleuse ; ils sont sûrs d’enfoncer la ligne ennemie à la première grande
                     offensive. Quant à moi, <del>tout</del> ce que je vois autour de moi <add
                        rend="sup">semble</add> dépasser tout ce qu’on m’avait dit des progrès
                     réalisés par l’armée anglaise dans tous les sens. Le spectacle, en attendant
                     qu’il devienne plus dan<pb/>gereux, m’amuse. À deux reprises nous <del/> avons
                     vu des x<del>conf</del> combats d’avions. Ce matin même une
                     vingtaine de nos machines <del/> évoluaient au-dessus du champ de bataille,
                     parmi les shrapnels allemands : il y en a eu trois d’abattus, mais grâce à la
                     tranquille bravoure des autres la grosse artillerie anglaise a pu établir sur
                     des positions <add rend="sup">sans doute</add> importantes un tir implacable,
                     qui a duré toute la journée. Il y aura certainement d’ici à trois semaines des
                     événements qui comptent dans l’histoire de l’armée expéditionnaire canadienne. </p>
                  <p n="2"> Demain, notre bataillon retourne en réserve, pour <damage type="censure"/>. Il
                     passera ensuite <damage type="censure"/> en support, puis rentrera dans la
                     tranchée. Je serai alors tout à fait acclimaté. Dès maintenant, cependant,
                     j’entends <del/> siffler une balle sans frémir, et je puis observer en vrai
                     badaud <pb/>les shrapnels qui éclatent au-dessus de nos têtes à des milliers de
                     mètres d’altitude. Un de ces soirs j’irai avec les éclaireurs reconnaître le
                     terrain du mort. Je ne veux pas faire de bravades, ni risquer ma vie inutilement
                     ; mais je veux voir tout de suite jusqu’à quel point je puis dompter mes nerfs.
                     Je porte dans un gousset une médaille de Jeanne d’Arc, sur la <del/> poitrine
                     votre portrait, toi et les enfants. Je pense souvent à vous. </p>
                  <p n="3">
                     <del>J’oublies le jour</del> Ton cousin de La Naudière est au quartier
                     divisionnaire, comme <hi rend="underline">Claims Officer</hi>, ou officier
                     préposé au règlement des réclamations. Il n’a pas grand chose à faire, et ne
                     court aucun risque. Sur la même ligne est Thomas Caron, d’Ottawa, en qualité
                     chef de casernement. <pb/>Mailhiot, parti une journée avant nous, doit être en
                     ce moment après <hi rend="underline">raser</hi>l’état-major de je ne sais plus
                     quelle brigade de je ne me rappelle plus quelle division, non loin d’ici <add
                        rend="sup">à Shoreham</add> ; personne ne pouvait plus le sentir, tant il
                     était <del/> sous ses airs <del/> paternes, devenu vénéneux. </p>
                  <p n="4"> J’ai déjà dit dans une lettre antérieure que LeRoyer, Lelièvre et Pérodeau
                     étaient passés à l’aviation. Ils <add rend="sup">en</add> étaient très fiers,
                     surtout Pérodeau, très ambitieux. LeRoyer, dans sa demande de permutation, avait
                     fait valoir son <hi rend="underline">fautless physique</hi>, un mot qui a eu,
                     entre nous, beaucoup de succès. Ils toucheront $7 par jour, paraît-il. C’est $1
                     de plus que la solde d’un major d’infanterie. Ils sont en ce moment à Reading. </p>
                  <p n="5">
                     <damage type="censure"/>
                  </p>
                  <p n="6"> Macdonald, Chevalier doivent être maintenant <del/>
                     <add>avoir</add> passé leur capitainat. Cela ne veut pas dire que Macdonald sera
                     nommé capitaine, car il n’y a pas de vacance en ce moment ; mais il aura de
                     bonnes chances de promotion prochaine. </p>
                  <p n="7"> Notre ligne de réserve est située à <damage type="censure"/>d’ici. Je t’écrirai
                     <del/> de là, et j'en profiterai pour t’envoyer encore quelques piastres –
                     probablement soixante-quinze. À la fin <pb/> du mois je ferai encore quelque
                     chose. Je verrai s’il n’y a pas moyen d’envoyer aux enfants, pour les faire
                     rire, ma photographie en tenue de tranchées. Parlent-ils quelquefois de moi ? Il
                     <del/>me semble que tu <del/> ne me parles pas autant d’eux qu’autrefois. Et
                     Pierre ne m’écrit plus<del>?</del>. Aurait-il oublié comment ? </p>
                  <p n="8"> Pendant que je t’écris, la voûte du dug-out ne cesse de vibrer ; mais nous, nous
                     sommes, du moins pour le moment, bien à l’abri. Les sentinelles sont moins
                     fortunées. Tous les jours il y en a quelques-unes d’attrapées. </p>
                  <p n="9"> Madame DesRosiers m’a <del/> de nouveau chargé de t’envoyer ses amitiés.
                     <del>Si</del> Tu pourrais lui écrire aux soins de son mari. </p>
                  <pb/>
                  <p n="10"> Il se peut que Plante passe d’ici peu au _____. Il en fait la demande, et je
                     l’ai fortement recommandé au colonel. </p>
                  <p n="11"> Va voir ma mère pour la rassurer, et salue bien affectueusement ta famille et la
                     <del/> mienne. </p>
                  <closer>
                     <signed> Ton mari qui t’aime… <persName>Olivar.</persName>
                     </signed>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <p n="12"> P. S. – J’écrirai à la première occasion à Pierre et, à Williams, aux
                        Huguenin, aux Biron, au père DeSerres, à tous ceux qui nous ont rendu ou ont
                        voulu nous rendre service. O. </p>
                  </postscript>
                  <postscript>
                     <p n="13"> Rien aux gazettes.</p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="5">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 25/03/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-03-25"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Jules Fournier</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right"> En France,<date when="1917-03-25">dimanche 25 mars
                     1917</date></opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher ami, Jules Fournier.</salute>
                  <p n="1">Ne sachant où vous prendre en ce moment — j’ai oublié votre adresse d’Ottawa, —
                     je vous écris aux soins de Mme Surveyer. Ma lettre vous parviendra probablement,
                     s’il n’en tient qu’à la marine britannique, car je constate que les vaisseaux en
                     route pour l’Amérique — sur lest — sont beaucoup moins exposés que ceux qui en
                     reviennent chargés de munitions. Mais il y a maintenant un mois que je n’ai reçu
                     de nouvelles du Canada je soupçonne ces cochons d’Allemands d’avoir donné mon
                     courrier en pâture aux requins.</p>
                  <p n="2">Au front depuis le 3 mars, si je vous ai pas encore écrit, c’est pour plusieurs
                     raisons, dont la principale est que je n’ai pas de plume. Vous savez combien <hi
                        rend="underline">je suis particulier sur mes plumes</hi>, comme on dit à la
                     Presse. À la vérité, un crayon ressemble bien autant à une plume qu’une pointe
                     d’acier ; mais la plume qu’il me faut, sans laquelle je ne puis penser et je
                     n’ai ni le goût ni la volonté d’écrire, c’est la gothique à pointe douce,
                     glissante, pas trop étroite, pas trop large, pas trop longue, pas trop courte,
                     qui, trempée dans une encre bien fluide, court sur le papier sans fatiguer les
                     doigts ni, par conséquent, distraire le cerveau. Des plumes comme ça, Waterman
                     n’en a pas encore inventées. J’en porte quelques-unes pieusement dans mon
                     havresac, mais je n’ai pas trouvé l’encre où les faire boire. Ce sont de celles
                     qui faisaient réfléchir Monseigneur et qui vous envoyaient en cour d’assises. Au
                     crayon, surtout à l’indélébile, j’écris comme on laboure avec un pieu.</p>
                  <p n="3">Il me faudrait cependant un bien mauvais instrument pour ne pas trouver le tour
                     de vous dire quelques-unes de mes impressions d’arrivée.</p>
                  <p n="4">De l’Angleterre au front, à part les porte-faix, on ne voit pas de civils. Au
                     front, il n’y a pas de civils. Je ne connais donc le sentiment des civils de
                     France que par les gazettes que vous lisez comme moi.
                     <pb/>
                  </p>
                  <p n="5">J’ai déjà fait avec le 22e (auquel je suis attaché pour trois mois à fin
                     d’instruction) j’ai déjà fait deux trous de tranchées, qui ont duré l’un quatre
                     jours et l’autre six. Durant ces dix jours, j’ai vu peu d’Anglais, presque pas
                     de Français, et pas un seul Allemand. Les Français sont comme les Hébreux sur le
                     fameux tableau ; ils sont passés. On dit qu’il y a à droite et à gauche de notre
                     corps d’armée beaucoup d’Anglais ; mais vivant de part et d’autre comme des
                     taupes, nous ne nous voyons jamais. Le terrain tout autour de nous est hérissé
                     de canons ; du moins il doit y en avoir et des masses, car à toute heure du jour
                     on ne peut faire un pas sans qu’ils fassent trembler le sol autour de nous. Mais
                     comme nous circulons par les tranchées, que les canons doivent forcément tirer
                     de plus haut, qu’ils s’installent la nuit et qu’il serait malsain de monter les
                     interviewer, il peut s’écouler des semaines sans qu’on en voit un seul. De fait,
                     je n’en ai pas vu un seul. Quant aux Allemands, ceux de nos hommes qui passent
                     des journées entières à trente mètres d’eux, les yeux rivés à un périscope,
                     voient parfois le sommet d’un casque à pointe sautiller comme un rat sur la
                     crête de leur parapet, mais la chose est rare ; on se fusille, on se bombarde,
                     sans se voir ; les patrouilles qui se rencontrent la nuit se lancent des
                     grenades à tâtons, sur leurs ombres respectives. Ou plutôt oui, l’on se voit.
                     Chaque commandant de peloton, chaque sergent de section, sait même exactement ce
                     qu’il y a devant lui ; où l’ennemi veille et où il dort ; où sont ses cuisines,
                     ses bureaux, ses dépôts d’armes et de matériaux. Mais tout le monde voit par le
                     même organe, qui est l’avion. L’observateur d’aviation ne redescend jamais de
                     l’air sans apporter avec lui des photographies où l’œil exercé de
                     l’officier-chef de bataillon, chef de compagnie, simple lieutenant (celui-ci
                     généralement moins expérimenté), — sait discerner, par la distribution des
                     ombres et de la lumière, les tranchées, les bouches de tunnel, l’entrée des
                     gourbis et le reste. Le supérieur transcrit pour l’inférieur le secteur au bout
                     du secteur qui l’intéresse, de manière que chacun, en <pb/>lançant une grenade à
                     telle ou telle heure déterminée, peut dire à peu près s’il attrapera la
                     sentinelle, le capitaine, l’ordonnance ou le cuisinier. Oh ! <hi
                        rend="underline">attrapera</hi> est peut-être une exagération. Il est en
                     effet bien rare que l’ennemi — que ce soit lui ou nous — ne rentre pas sous
                     terre au premier indice de danger ; vous ne sauriez croire combien il faut de
                     plomb, d’acier, de cuivre, de gaz, pour tuer un homme qui ne veut pas se laisser
                     faire, — c’est fabuleux ! Il y a la nuit un appel à l’artillerie qui se fait par
                     fusée éclairante. Dès cette fusée lancée, automatiquement l’artillerie entre en
                     jeu pour un barrage de dix minutes. Les dix minutes ne coûtent jamais moins que
                     $75,000. Certains jours l’artillerie est en barrage vingt-quatre heures
                     consécutives ; le soir, quand chaque front compte ses pertes, il trouve, par
                     bataillon, deux ou trois blessés. Il y a évidemment des jours <del/> d’exception
                     : hier, par exemple, au moment où nous quittions un cantonnement, pour venir
                     faire en arrière une dizaine de jours d’exercice (et ce cantonnement nous y
                     étions entrés la veille après avoir eu, en six jours de tranchées, quatre ou
                     cinq blessés) ne voilà-t-il pas que la grosse artillerie teutonne, comme dit si
                     bravement notre ami commun Charles Robillard, commence à nous chercher. Quatre
                     obus de 5.9 tombent à notre droite, dans un bois. Deux n’éclatent pas, les deux
                     autres ne blessent apparemment personne. Cris de triomphe parmi les camarades
                     que nous laissons en arrière (ils étaient quelques milliers). En arrivant ici,
                     nous apprenons qu’une heure ou deux après, dans les trois ou quatre chambrées où
                     nous logions, deux hommes ont été tués, une dizaine d’autres blessés ; qu’un
                     sergent-cycliste qui passait par là a eu la tête emportée ! et ainsi de suite.
                     Ce matin, les pertes en hommes s’élèvent à plus de quatre-vingt, dont vingt
                     tués. Nous avons déguerpi à temps. Ce qui nous console, c’est que les Allemands
                     doivent, par le temps qui court, prendre quelque chose pour leur rhume.
                     L’artillerie anglaise leur rend maintenant dix obus pour un. Et puisque ces obus
                     ne tombent plus sur nous, il n’y a pas de raison pour qu’ils ne tombent plus sur
                     nous, il n’y a pas de raison pour qu’ils ne tombent pas sur les Teutons. <pb/>De
                     fait, les quelques prisonniers allemands qui se font au cours des patrouilles
                     nocturnes, prétendent que, du côté anglais, – pardon, britannique, — nous ne
                     savons pas ce que c’est qu’un bombardement. C’est incroyable, mais les Anglais
                     ont appris. Oui, et si bien qu’ils font maintenant tomber devant nous un
                     véritable rideau d’acier sans nous faire de mal. Le soir, dans nos réduits
                     souterrains, il vient des officiers d’artillerie prendre des indications, des
                     instructions ; quel plaisir j’éprouve à vous dire que, <hi rend="underline">sans
                        exception</hi>, je les ai trouvés laborieux, modestes, et, apparemment,
                     capables. Chez nous, tout le monde les aime ; on sent qu’ils sont notre
                     protection et qu’ils seront demain les artisans de la victoire. Et si cette
                     figure vous paraît trop Joseph Prud’homme, mettez que nous avons en eux une
                     confiance presque illimités. Je ne donnerais pas cher pour nos peaux après ce
                     que vous savez, qui aura lieu quand vous savez ; mais tous, nous avons la
                     conviction que cette fois nous ne pourrons pas pour rien. J’aurai dans le drame
                     un rôle bien effacé, car ici, je ne suis qu’un élève ; mais ce rôle, je le
                     jouerai l’âme joyeuse, baignée de lumière.</p>
                  <p n="6">J’ai rencontré au 22e des âmes extraordinaires. Le Colonel Tremblay <add
                     rend="sup">en</add> est une. À certains égards, naïf comme un enfant. Et
                     ferme, et bon et brave. Et presque pas l’air soldat. Il y a un caporal (du nom
                     de CeBlois) qui ne sera probablement jamais autre chose, car il ne sait ni lire
                     ni écrire. Il a déjà deux décorations. L’autre jour, au cours d’un engagement
                     qui avait lieu sur notre gauche, et qui ne nous regardait pas, il est allé de
                     lui-même, sans ordres, chercher dans le gaz et sous les balles, sur le Terrain
                     du Mort (No Man’s Land) douze soldats et un officier blessés. Il a attrapé une
                     balle à son casque d’acier et une autre à l’épaule. Le lendemain, il s’avançait
                     par un clair de lune, jusqu’au barbelé allemand, pour jeter des grenades à
                     l’ennemi en le traitant d’Enfants de Chienne. Le plus extraordinaire, c’est que
                     ce poilu canadien-plus fort que la Tour d’Auvergne – n’a pas pour un sou de
                     vanité. Il a une autre qualité <del/> qui est de ne jamais se reposer avant
                     d’avoir pourvu au bien-être de toute son escouade. Il est recommandé pour
                     <pb/>la Croix de Victoria ; nul ne l’aura mieux méritée. Comme il y a des mois
                     qu’il fait ce métier, on ne s’explique pas qu’il soit encore vivant. Quand il
                     parle de la gloire du 22e, tous ses traits s’illuminent.</p>
                  <p n="7">Ce matin, nous étions en corps à la messe, dans une petite église du Nord. Durant
                     l’office, je m’appliquai à déchiffrer sur leur visage le sentiment qui d’abord
                     avait poussé nos hommes à s’enrôler et qui maintenant, malgré l’absence presque
                     complète de peines disciplinaires (c’est en effet un point qu’il faut noter) les
                     fait agir. Et, en dernière analyse, je n’en voyais pas de plus puissant que la
                     fierté de race, ou plutôt un esprit de corps se confondant, au 22e, avec la
                     fierté de race. Les causes philosophiques ou seulement politiques de la guerre
                     leur échappent ; après dix, quinze, vingt mois de tranchées, l’histoire des
                     cruautés allemandes ne les impressionne plus guère, mais ils ont la prétention
                     d’être des « Christs » des « tabernacles » des « câlices », noms d’oiseaux qui,
                     dans leur langue effroyablement, mais innocemment blasphématoire, veulent dire
                     qu’ils ne se laisseront pas marcher sur les pieds ; et le soir, ils enlèvent de
                     leur képi, pour le mettre sous leur chevet, le castor à la dent implacable,
                     symbole de l’ingénieuse et persévérante vigilance canadienne-française. À
                     l’heure actuelle, et bien qu’on ait démembré nos bataillons en Angleterre pour
                     une prétendue insuffisance d’effectifs, il y a de forts contingents de
                     Canadiens-français dans toutes les unités du front. Presque partout, dans les
                     limites de leurs attributions, ils font les besognes les plus utiles, et parfois
                     les plus dangereuses. (C’est par exemple un Acadien qui est chef éclaireur du
                     26e, de St Jean du Nouveau-Brunswick, et il y en a cent cinquante autres,
                     Acadiens ou Canadiens-Français, dans ce bataillon). En les groupant, et en leur
                     adjoignant ceux qui sont actuellement en Angleterre, on formerait, sans compter
                     le 22e, plus qu’une brigade. Le Général Watson, qui, comme journaliste, au
                     "Chronicle" de Québec, passait pour ne pas aimer les Canadiens-Français d’amour
                     tendre, ne tarit pas d’éloges sur leur compte. Mais nous <pb/>n’avons toujours
                     que le 22e… Consciemment ou non, les gens qui annoncent la formation d’une
                     brigade canadienne-française trompent nos compatriotes.</p>
                  <p n="8">Dans le village où nous sommes cantonnés, il y a une poignée de civils —
                     vieillards, femmes, enfants. Chaque famille tient un estaminet, où le soldat
                     peut, à prix exorbitant, se procurer quelques douceurs. Le paysan français, dans
                     ces régions du Nord, est malin et cupide. Je ne serais pas surpris qu’il y eut
                     du vrai dans les histoires de trahison et d’espionnage qui ont couru sur son
                     compte au commencement de la guerre. Malgré ses défauts, notre <hi
                        rend="underline">habitant</hi> paraît bien supérieur. Et puis, que sais-je ?
                     peut-on juger une population équitablement après bientôt trois ans d’occupation
                     militaire ? Les officiers anglais sont tenus partout pour des gentilshommes, et,
                     je le crois, avec raison, mais il se peut que d’autres éléments de l’armée
                     expéditionnaire soient moins estimés. À Brighton, grande ville anglaise, près de
                     laquelle nous étions stationnés, tous les soirs les soldats canadiens et anglais
                     circulaient par centaines et par milliers dans l’obscurité la plus profonde sans
                     qu’on eût jamais le moindre crime à enregistrer ; seraient-ils pires en France ?
                     Grave question. Détail intéressant, les petites françaises du peuple ont le cœur
                     plus large que leurs parents pour les tommies ; elles ont un faible particulier
                     pour les tommies canadiens-français. Presque partout où ils <del/> ont passé,
                     nos gars se sont fait des <hi rend="underline">blondes</hi> ; et j’ai raison de
                     croire que ces amitiés n’étaient pas toutes platoniques. Il y aura quelques
                     petits « câlices » en France après la guerre.</p>
                  <p n="9">Ce qui paraît certain (j’en reviens aux qualités respectives des deux branches de
                     la famille française) c’est que nos gens ne sont pas plus bêtes que leurs
                     cousins des provinces françaises du Nord. Ce n’est certainement pas ici que
                     s’épanouissent le goût, la grâce qui font la gloire de notre vieille
                     mère-patrie. L’église du village où nous sommes est sobre, et, comme tous les
                     monuments français, offre l’apparence de la solidité ; mais je n’ai jamais rien
                     vu d’aussi incroyablement risible <pb/>que le cimetière au milieu duquel elle
                     s’élève. Les mains croisées sous verre, à la mémoire de « mon cher époux », les
                     petits crucifix en porcelaine au milieu de couronnes en verroterie, les lys en
                     toile et les chrysanthèmes en tôle, s’érigeant parfois au fond de niches en
                     forme de cadrans, l’imagination dépravée des tenanciers d’estaminets et des
                     débitants a joué là–dessus avec une virtuosité dont nos cimetières de campagne
                     ne donnent aucune idée. On a profané ainsi, de la première à la dernière, les
                     tombes d’une centaine de braves « morts au champ d’honneur », et sur lesquelles
                     il aurait été si simple de n’inscrire que ces quatre mots. Je me trompe : à une
                     modeste croix de bois, j’ai trouvé suspendue une plaque en émail blanc qui porte
                     en caractères menus dessinés à la main, entre deux petits tricolores : « À mon
                     cher fiancé, X. Y., mort au champ d’honneur le… » Mon cher Fournier, la théorie
                     que nous avons longtemps soutenue de conserve, que tous les peuples se
                     ressemblent, et que c’est seulement par leurs élites qu’ils diffèrent, – que
                     c’est seulement le manque d’une élite qui fait des Canadiens-Français un peuple
                     relativement inférieur,… se vérifie ici à la lettre. Mettez la France entre les
                     mains de <del/> et de <del/> et vous aurez un autre Québec.</p>
                  <p n="10">La messe de ce matin a été dite par un Oblat d’Ottawa, nommé Fortier, qui est
                     major, et, s’il vous plaît, Croix Militaire. Ce brave religieux est aumônier
                     d’une division d’artillerie. À certaines heures <del/> où l’on manquait
                     d’officiers, il a été tour à tour <hi rend="underline">quartier–maître</hi>
                     (capitaine d’habillement et de cantonnement) brancardier et vingt autres choses.
                     Il n’est pas coureur de femmes, et sans, comme on dit, <hi rend="underline"
                        >cracher dedans</hi>, il paraît boire raisonnablement. L’aumônier de notre
                     brigade était le Père Doyon, que vous connaissez. Comme il se tenait aux
                     quartiers d’arrière du 22e, que les aumôniers – contrairement à une légende où
                     j’ai donné moi-même, s’exposent rarement au feu, et qu’au surplus, ils n’ont en
                     temps normal : à peu près rien à faire (les Canayens n’étant pas forts sur la
                     confession, on lui faisait tenir la cantine. Il se prêtait de bonne grâce à
                     cette besogne, qui <pb/>lui donnait l’occasion de rencontrer les hommes au moins
                     deux fois par mois (à la paie). Et rien n’était plus amusant, paraît-il, et à la
                     fois, j’imagine, plus édifiant, que de voir cet apôtre de la tempérance, assis
                     derrière le bar, d’une main tendre le scotch au soldat et empocher l’argent,
                     sans lever les yeux de son bréviaire. Car s’il fut un bon officier, il ne cessa
                     jamais d’être prêtre. Le seul faible de cet homme admirable.</p>
                  <p n="11">Pendant que j’écris, j’écoute d’une oreille distraite causer les camarades. Quels
                     grands enfants. Elle est belle, la légende où on se les représente l’esprit
                     tendu, la pensée constamment tourné<del>e</del>s vers ceux du pays. Quand ils
                     n’ont pas d’autres balivernes à se dire, ils parlent femmes, permissions, Paris.
                     Ce n’est pas avec eux que je me morfondrai à des discussions d’idées. On m’avait
                     beaucoup vanté l’intelligence de Vanier : il est si absorbé par l’adjudance que
                     je n’ai pas encore eu le temps de la connaître. Les autres, comme intelligence,
                     c’est un troupeau de jeunes poulains encore <hi rend="underline">entiers</hi>.
                     Ils envisagent tous l’avenir comme s’il leur appartenait : « Quand je
                     retournerai au Canada ». « Quand je reviendrai en France après la guerre », ils
                     n’ont jamais que cela à la bouche. Après tout, cet état d’esprit n’est pas
                     incompatible avec l’exercice du métier des armes — au contraire. J’imagine que,
                     dans la lutte à mort, les trois quarts des chances de succès <del/> résident
                     dans la volonté spontanée et tout animal de vivre. Et pourtant, de ces jeunes
                     gens, combien vivront après la grande offensive ?</p>
                  <p n="12">J’ai griffonné tout l’après-midi et une partie de la soirée ; je suis bientôt à
                     bout de mon papier. Je ne sais pourquoi, mais jamais je ne me suis si pressé de
                     goûter les joies de l’amitié. Tous mes moments de loisir, je les consacre
                     avidement à m’entretenir avec ma famille et avec tous ceux qui me témoignèrent
                     quelque bonté, à plus forte raison avec ceux qui, comme vous, furent pendant si
                     longtemps mêlés fraternellement à ma vie.</p>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="6">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 03/04/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-04-03"/>
               </docDate>             
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">Au front,<add rend="sup">parmi les poux,</add><date
                     when="1916-04-03">3 avril 1918</date></opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher ami, </salute>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <p n="1"> Attaché au 22e pour trois mois, il faut que je me hâte de vous écrire, car le temps
                     passe si vite ici que je cours risque de me retrouver à Shoreham avant d’avoir eu
                     seulement le temps d’y <del/> penser. Dans trois jours il y aura déjà <del/> un mois
                     de trente et un jours que je quittai ce côteau inhospitalier, où le vent soufflait
                     toujours de la mer, comme à Québec. J’ai déjà fait deux <del>jours</del> tours de
                     tranchées (la première fois quatre jours et la deuxième six), déjà pris quelques
                     bibites (je ne les vois pas encore, mais je les <del/> sens), déjà rempli presque
                     tous les devoirs <del>des</del> d’un officier combattant <del>du front</del>. Il ne
                     me manque plus que la charge <del>mais</del> et, si j’en juge par les
                     <del>titres</del><add rend="sup">manchettes</add> si discrètes du <hi
                        rend="underline">Star</hi>, de <hi rend="underline">La Patrie</hi> (<hi
                           rend="underline">« The Coming Offensive »</hi>, <hi rend="underline">« The great
                              Spring offensive »</hi>, <hi rend="underline">« The big push »</hi> — « Notre
                     offensive », etc.), cela <del/> même non plus ne saurait tarder.</p>
                  <p n="2">Je fais chaque jour de <del>mon</del> nouvelles et intéressantes expériences. Pendant
                     quinze jours j’ai mangé des beans et du bacon tous les matins, sans en <del/> manquer
                     un seul (de matin). Depuis mon arrivée je cherche, dans tous les villages où nous
                     cantonnons, une maison qui ne soit pas <del>un</del> débit, <del>une</del> cantine
                     <del/><add>ou</add> estaminet ; <del/> un puits de ferme qui ne reçoive, en même
                     temps que les eaux du ciel, le jus de la crotte de poule et le pipi des enfants ;
                     <del/> une cour qui ne serve également aux gens et aux bébés pour y <del>faire</del>
                     vaquer et, de temps à autre, s’y soulager. Hier j’ai conduit <del>au bain</del>
                     soixante hommes au bain à quatre milles de distance. Nous, les officiers, nous
                     pouvons, moyennant deux francs, nous baigner à six dans un estaminet du voisinage, la
                     moitié du corps à la fois dans un fond de tonne qu’une main féminine a rempli d’eau
                     tiède. L’eau sale, vidée dans la cour, regagne le puits à toute <del>jambe</del>
                     jambe, pour servir de nouveau quelques heures après. Je n’ai jamais vu d’eau aussi
                     durable ; il a beau en coller à notre peau sous <pb/> forme de lèpre, il en reste
                     toujours <del/> un peu pour ceux qui suivent. Mais elle est aussi de plus en plus
                     grasse. Pendant les deux jours qui suivent le bain, on ne mange presque pas. Le
                     spectacle d’une demi-douzaine de mâles de vingt-cinq à quarante ans assis chacun dans
                     sa cuve, les jambes par-dessus bord, est assez réjouissant ; je regrette que
                     l’interdiction de la photographie ne me permette pas de le prendre sur le vif pour en
                     faire la réclame d’un nouveau savon. Cette scène vaudrait cher à un industriel
                     entreprenant. Mais il faudrait aussi le <del/> décor : au mur des portraits de
                     famille, dans un coin le bar, derrière lequel <del/> une douzaine de bouteilles de
                     faux champagne ; sur un côté de la pièce, une banquette pour les clients ;
                     naturellement, pas de tapis <add>sur le carreau limoneux</add>. Je me suis rencontré
                     là avec un officier canadien-anglais qui, <del/> comme moi, saisissait <del/>
                     l’humour de la situation. Nous avons failli crever de rire dans la cuve, ce qui,
                     assurément, n’eût pas nettoyer l’eau. Heureusement, tout s’est borné à un <hi
                        rend="underline">débeanage</hi> plus bruyant que dangereux. Nous en avons encore
                     pour 24 heures de cette existence avant de rentrer dans les tranchées, où au moins
                     <del>il n’y</del> les latrines sont, <del>bien aménagées</del> entre les
                     bombardements, <del>bien aménagées</del>.</p>
                  <p n="3">La vie <del>L’existence</del> des tranchées ne manque pas de charme. Dans les <hi
                     rend="underline">dug-outs</hi>, vous <del>goûtez</del> jouissez d’une sécurité
                     doucement relative, en ce sens qu’un <del>77 mm</del> 5 pouces 9 vous rabattra
                     certainement le toit <del/> et les poutres sur la tête, mais qu’un 77 mm, <del/>
                     vulgairement appelé <hi rend="underline">whizbangg</hi>, ne fera pas plus qu’agrandir
                     de dix pour un le trou de la cheminée. Dans les tranchées vous <del>pouvez</del> vous
                     endurcissez l’oreille graduellement contre la surdité ; le bruit le plus intéressant
                     à observer est celui des obus de 6 à 8 pouces, <del/> que, les yeux fermés, on
                     confondrait avec le passage d’un train-express à cinquante pieds de distance, et qui
                     <add rend="sup">ne</add> reste <del>autant</del>
                     <add>pas moins</add> longtemps dans l’oreille. Il y a aussi les combats d’aéroplanes,
                     où nos amis d’Outre-Manche (en regardant d’ici) <del/> ont le dessous plus souvent
                     qu’à leur tour. Pour nous protéger contre le shrapnel des canons <pb/> anti-aériens,
                     <del>nous avons nous</del> notre casque en acier — sorte de cuvette à larges bords
                     qui tiendrait admirablement sur la tête si nous marchions sur la tête, mais qui,
                     quand on regarde en l’air, prend à peu près cette position</p>
                  <figure>
                     <graphic
                        url="https://fr.wikisource.org/wiki/Page%3AAsselin_-_1917-04-03_-_06M_CLG72B4D11_03-04-1917.djvu/3#/media/File:Casque_Asselin.png"
                     />
                  </figure>
                  <p n="4">Après une heure de ce genre d’observation, le casque <hi rend="underline"
                     >déborde</hi> de shrapnel. </p>
                  <p n="5">Le soir on censure les lettres. En général, les lettres aux parents et aux amis du
                     Canada ne disent rien, à<hi rend="underline"> cause de la censure</hi>. Les lettres
                     aux marraines sont hautes en bravoure et de belle allure, avec tout juste
                     <del>assez</del> la teinte de tristesse <add rend="sup">qu’il faut</add> pour
                     faire venir la provision de tabac ou de chaussettes. Les lettres aux petites amies
                     des anciens secteurs sont tendres et volontiers libidineuses. <del>Presque pour
                        toutes</del> Dans presque toutes, le Canayen reste fidèle à son habitude de mêler
                     un peu de religion à ses exubérances. Il y en a un qui écrivait l’autre jour à sa
                     femme, « Cher bel ange », « cher beau bec », « beau bec de mon cœur », « bel ange de
                     mon âme », il avait repassé à peu près toute la litanie. Il continuait, s’échauffant
                     : « Tu dis que ton morceau est toujours à la même place. Garde-le bien, ton morceau,
                     je le <del/> ferai travailler, chère belle petite à moi tout seul. Oui, cher beau
                     bec, cher bel ange, amour de mon cœur, prions ensemble la divine Providence qu’elle
                     nous remette bientôt ensemble, cher beau cul adoré. » Mais ce n’est pas toujours
                     aussi amusant : ce garçon-là, c’est un artiste.</p>
                  <p n="6">Nos officiers ont toute la semaine, <add rend="sup">sans trop s’en douter</add>, mêlé
                     les choses de la même façon. À <del>la</del> de très rares exceptions près, ils
                     <del>ont</del> sont allés voir leurs petites maîtresses avant de faire leurs
                     Pâques et <del>en prévision</del> sans <del/> doute en prévision d’autres événements.
                     Ils sont tous bien résolus à recommencer <del/> sitôt le danger passé.</p>
                  <p n="7">Je ne crois pas que vous connaissiez un seul de mes officiers, à l’exception
                     peut-être du major Dubuc et de Vanier. Celui-ci est maintenant tout entier au travail
                     de bureau. L’autre est de même trop occupé pour sortir. Il n’y a que le colonel qui,
                     <pb/> malgré ses accablantes occupations, trouve <del>toujours</del> moyen de faire
                     chaque jour le tour des tranchées. Celui-là est un homme comme il s’en fait peu. Il
                     m’a promis aujourd’hui que je serais de la première affaire où il commanderait en
                     personne ; et j’ai raison de croire qu’elle se produira bientôt. Nous aurons
                     peut-être avec nous, à cette occasion, un certain nombre d’officiers et bon nombre
                     d’hommes du 163e. J’ai hâte de voir comment ils marchent au feu. Ils éprouvent sans
                     doute la même curiosité à mon endroit.</p>
                  <p n="8">Pendant que j’écrivais, j’ai renversé mon encrier (car je n’ai pas encore trouvé
                     <del/> ma plume à réservoir) <del/> et j’ai dû, pour <del>pouvoir</del> continuer ma
                     lettre, <del/> fabriquer de mes mains, avec des tablettes, ce pâle liquide digne de
                     servir à la rédaction de la <hi rend="underline">Revue canadienne</hi>. Comme ce
                     n’est pas avec de l’<hi rend="underline">eau de vaisselle</hi> qu’on peut <del/>
                     marquer sa pensée à un homme d’esprit ; que du reste je dors debout de la fatigue de
                     la journée (il est 11 heures), je vous embrasse et <del/> prends congé. Dites à mes
                     créanciers que je ferai fortune après la guerre à vendre des <hi rend="underline">
                        lots</hi> aux Américains <del/> dans la charmante petite ville <del/> d’os qui
                     nous sert de secteur depuis quelque temps, et où nous retournons demain. S’ils ne
                     veulent pas entendre raison, je les enfermerai, <del/> avec l’aide de mon sergent de
                     peloton <del/> (<del>un </del>ancien policeman), dans les latrines de la place Jacques-Cartier,
                     et <del/> je les y enterrerai vivants en bouchant les issues <del/> avec des bombes.
                     Nous leur adjoindrons, pour le fun, Eddie Lepage, Médéric, le chanoine Lepailleur,
                     Napoléon Giroux, Bourassa. <del>Ils</del>
                     <add rend="sup">Tous ensemble ils</add> s’amuseront <hi rend="underline">martyr</hi>, comme on
                     dit au 22e au profond étonnement de ceux de Paris qui viennent étudier sur place ces
                     <del/> héroïques <hi rend="underline">verrats</hi> d’enfants de la Nouvelle-France. </p>
                  <closer>
                     <salute>Je vous la <hi rend="underline">resserre</hi>. Saluez pour moi Madame Biron
                        et votre aimable petite famille.Cordialement.</salute>
                     <signed><persName corresp="#olasselin"><hi rend="underline"
                        >Asselin</hi></persName></signed>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="9">– Veuillez saluer <add rend="sup">aussi</add> pour moi DeSerres, si cela peut lui faire
                        plaisir, ainsi que Victor Morin.<hi rend="underline">A.</hi></p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="7">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 10/04/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-04-10"/>
               </docDate> 
               <div type="receiver">M. DeSerres</div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">Au front, <date when="1917-04-10">10/4/17</date></opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher DeSerres,</salute>
                  <p n="1"> Vous avez probablement appris dès hier la prise des hauteurs de Vimy, près de
                     Neuville-Saint-Vaast. Les Français avaient perdu là cent mille hommes : jusqu’à
                     plusieurs kilomètres alentour, le sol était jonché de cadavres, bien qu’on en eût
                     enterré des milliers, sans les croix. Après un tir d’artillerie d’une dizaine de
                     jours, tel que tous les gens du 22e disent qu’on n’en vit pas à la Somme, et
                     probablement tel qu’il ne s’en vit jamais dans l’histoire, les Canadiens <del/> et
                     quelques bataillons anglais ont emporté la position en moins de six heures, et depuis
                     lors, paraît-il, l’avance continue. Je dis « paraît-il », car je n’ai pas eu le
                     bonheur de prendre part à l’action. Je suis parmi les officiers qu’on réserve pour
                     les coups qui vont suivre. Avec le colonel Tremblay, le major Chaballe et une dizaine
                     d’autres, <del/> je suis revenu à l’arrière à la dernière heure, après quatre jours
                     passées en support dans les ruines de Neuville-Saint-Vaast, en contrebas de la ligne
                     allemande, sous le feu des 5.9. Une heure auparavant, j’avais conduit une corvée de
                     20 hommes entre la ligne d’observation et la ligne de feu, par des tranchées
                     bombardées de ces intéressants légumes. J’ai constaté avec plaisir que j’étais
                     apparemment le plus froid de la bande. Au retour, <del/> un obus est tombé au milieu
                     des hommes pendant qu’ils déposaient dans un chantier une charge d’outils ; comme par
                     miracle, personne n’a été blessé. Mais cinq minutes plus tard, en rentrant au
                     dug-out, j’ai trouvé <del/> le toit en partie démoli et l’escalier rempli de <del/>
                     décombres et de sang ; la sentinelle et un autre homme <del/> venaient d’être
                     blessés. La veille, j’avais piloté une corvée de 50 hommes à travers un feu pareil.
                     Ce sont de ces <pb/> « expériences » qui raffermissent les nerfs. Tout de même,
                     j’aurai manqué une fameuse occasion de <hi rend="underline">ne pas me faire tuer</hi>
                     glorieusement, car il semble que le 22e s’en soit tiré avec des pertes relativement
                     <del/><add rend="sup">minimes</add>. À part de suivre le barrage de notre
                     artillerie avec une régularité mathématique, — <del/><add rend="sup">de quoi
                        nous</add> nous étions appliqués à leur faire comprendre la nécessité, — les
                     hommes ont oublié les savantes répétitions qu’on leur avait fait faire par brigades
                     en arrière, sur <del/> un bon terrain marqué au galon d’après les photographies
                     aériennes ;<del/> ils sont arrivés à leurs différents objectifs <del>pêle-mêle</del>
                     dans un pêle-mêle qui dure encore, et d’autant plus explicable que, des tranchées, du
                     fil de fer, des dug-outs, après <del/> notre bombardement, n’y en avait plus. (Il ne
                     restait que de pauvres <del/><add rend="sup">diables</add> effarés, Bavarois et
                     Prussiens, jetant les mains en l’air en criant <hi rend="underline">Camarade</hi>.)
                     Ce glorieux désordre vous explique que, sous les tentes où nous sommes depuis la nuit
                     d’hier (par un temps d’hiver, soit dit en passant,<del>)</del> à preuve qu’il a neigé
                     encore ce matin), ils les nouvelles nous arrivent lentement. <del/> En mettant
                     ensemble toutes les versions, il se trouve que <del/> nous avons eu une dizaine
                     d’officiers et quelque deux cents <del/> hommes légèrement blessés <del/>(la plupart
                     légèrement), sur seize officiers et un peu plus que six cents hommes. Presque pas de
                     morts. <del/>
                     <del/>Le 25e, le 24e, le 26e, le 10e, n’auraient pas été aussi heureux. Le programme
                     assignait au 22e le nettoyage ou <hi rend="underline">mopping</hi> sur le front de la
                     5e brigade, mais une fois partis, va-t-en voir ! <del/> tout le monde a suivi le
                     barrage et <del/> le nettoyage s’est fait tout seul. Il y a, du côté allemand, des
                     milliers de morts, <del/> la plupart, aux dires de nos gens, foudroyés dans les
                     dug-outs avant d’avoir pu sortir, ou écrabouillés avant l’attaque par le feu infernal
                     de notre et artillerie. </p>
                  <p n="2"> Il était temps que de marcher, car, après <del/> quatre jours d’attente sous le feu
                     allemand, les hommes s’énervaient, refusaient même de quitter les <hi
                        rend="underline">dug-outs</hi>. Quand les Allemands ne tiraient pas (je parle
                     toujours de l’artillerie), le 22e sortait de toutes parts pour les voir sauter,
                     hommes, dug-outs, canons et le reste, <del/>
                     <del/> sur la crête d’en face ; car, je vous le répète, le spectacle en valait la
                     peine.<del/> Quand les Allemands et nous <add>tirions</add><del/> ensemble, nos
                     hommes restaient encore le nez au vent, car la curiosité était plus forte que la
                     peur. Mais quand les Allemands tiraient tous seuls, ce n’était plus la même histoire.
                     Heureusement, – c’est du moins ce qu’on m’a dit et ce que j’ai cru constaté <del/> en
                     faisant, moi aussi, le badaud et au cours des petites excursions susdites, – les gros
                     obus, quand ils ne nous tombent pas sur la tête, qu’ils n’éclatent pas ni trop près
                     ni trop loin de vous, et enfin, qu’ils n’éclatent pas du tout, ne sont pas les plus
                     dangereux. J’oubliais <del/> que nous avons fait des milliers de prisonniers. Vimy,
                     c’était, au nord-ouest, le point d’appui de la ligne Hindenburg. Il a sauté <hi
                        rend="underline">en maudit</hi>, le point ! </p>
                  <p n="3"> Pendant que je vous écris, trois officiers de la réserve, Dupuis, Leprohon, Duhaime,
                     – puis un autre, Fauteux, – ont reçu l’ordre de <del/> partir pour la ligne de feu.
                     Mon tour ne saurait tarder. </p>
                  <p n="4"> Pour l’information de ceux <del>que</del>du 10e <add rend="sup">de réserve</add> qui
                     les connaissent, les officiers du 22e <hi rend="underline">rapportés</hi> blessés
                     sont le major Archambault (un homme de dix-neuf mois de tranchées), les lieutenants
                     Nantel, Lindsay, Des Troismaisons, Morin, de Saint-Victor, Bourque (celui-ci enterré
                     en montant aux tranchées avec nous, quelques jours auparavant) et un couple d’autres
                     dont je ne me rappelle plus les noms. </p>
                  <p n="5"> La merveille de cette opération, mon cher DeSerres, – c’est la <del/> concentration
                     de centaines et de centaines de <pb/> canons anglais au nez des Allemands, sur le
                     terrain le plus désavantageux possible. Dites-le bien aux camarades, en justice pour
                     l’armée anglaise et aussi pour les encourager. Mais ce qu’on vante dans l’artillerie,
                     c’est <add rend="sup">surtout</add>, avec l’habileté des officiers, <del/>
                     <del/> l’excellence du matériel. Dans l’infanterie, c’est l’héroïsme <add rend="sup"
                        >des troupes</add>. Je comprends maintenant mieux que jamais <add>que, du côté des
                           Alliés,</add> les grands héros de cette guerre de héros, ce furent les combattants
                     de la première heure – je veux dire de la première année, – et que parmi les plus
                     grands il n’y en eut pas de plus grands que ceux qui tinrent la ligne d’Ypres sous
                     les obus et la mitraille allemandes, dans la boue, sans tranchées ni abris. </p>
                  <p n="6"> Une effroyable tempête de neige, comme les pires de février au Canada, sévit depuis
                     dix minutes, avec un vent à soulever les tentes. Je me demande ce que font nos gars
                     dans les <hi rend="underline">abris</hi> (!) que leur ont légués les Allemands. </p>
                  <p n="7"> Je ne sais si les Allemands auront le culot de présenter <del/>l’affaire de Vimy
                     comme un chapitre de leur « retraite stratégique ». Il faudra interviewer là-dessus
                     les Boches dont nos parcs à prisonniers regorgent. </p>
                  <p n="8"> Je me demande si, au cours de ma brève relation – visiblement incomplète et qui vous
                     arrivera probablement comme de la moutarde après le dîner ; <add rend="sup">-</add>
                     je n’ai pas de quelque façon enfreint les ordres de la Censure. <del/> Si cela était,
                     mettons que je n’ai rien dit. </p>
                  <p n="9"> Il me vient à la dernière minute que j’ai oublié de vous parler des <hi
                     rend="underline">tanks</hi>. Elles étaient là dans toute leur gloire, <del/><add
                        rend="sup">six</add> par brigade. Une seule a fait panne ; toutes les autres
                     <del/> ont marché au but avec l’agilité – très grande, vous le savez – des rhinocéros
                     hippopotames, <del/><add rend="inf">chacune</add> laissant derrière elle, dans la
                     boue et les <del/>vestiges des barbelés, un beau <del>trottoir</del>
                     <pb/> trottoir. L’aviation <add rend="sup">a bien marché</add> malgré le nombre de
                     machines que nous avions perdues sur ce secteur les jours précédents. </p>
                  <p n="10"> Le nombre des choses que j’oublie est colossal ; par exemple, le colonel Léonard, du
                     10e, gravement blessé, et le major De Lancey, commandant <del/>du 25e par intérim,
                     tué. </p>
                  <p n="11"> Mes amitiés au colo, à qui vous direz que si je ne lui écris pas, c’est parce qu’il
                     n’a pas le temps de me lire, encore bien moins de me répondre. Mes amitiés cordiales
                     à lui et respectueuses à sa <hi rend="underline">dame</hi>, comme dit la <hi
                        rend="underline">Presse</hi>. </p>
                  <p n="12"> À propos de la <hi rend="underline">Presse</hi>, apprenez une bonne histoire.
                     Dernièrement, un nommé Duchatelet, du 22e, – venu <add rend="sup">du 69e</add>,
                     naturellement, <del/>
                     <add rend="inf">-</add>
                     <del/> était tué <del/> en cherchant <del/> à s’évader d’un corps de garde où il
                     attendait son procès pour désertion. Voyez, dans la <del/> coupure <del>de
                        journal</del> ci-incluse, <del>La Patrie</del>, quel héros on en a fait à La <hi
                           rend="underline">Patrie</hi>. Et pendant que les vaisseaux manquent pour les
                     exportations du Canada en Angleterre, on nous envoie des cargaisons de <hi
                        rend="underline">Presses</hi> et de <hi rend="underline">Patries</hi>. </p>
                  <p n="13"> Le canon tonne sans interruption depuis hier. On dit que <del/> toute notre
                     artillerie, à l’exception des plus grosses pièces, s’est portée en avant presque
                     aussi vite que l’infanterie, et que les contre-attaques ne sont pas à craindre.
                     <del/> Les cochons d’enfants de chienne, nous les aurons ! </p>
                  <closer>
                     <salute>Je vous resalue et retermine. Écrivez-moi.</salute>
                     <signed><hi rend="underline"><persName corresp="#oasselin">Asselin</persName>,
                        major.</hi></signed>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="14">– Si vous jugez cette lettre de nature à intéresser ma femme, envoyez-la lui au
                        1261 de la rue St. Hubert. Je crains de n’avoir pas le temps de lui écrire avant
                        la rentrée, et, <del/> même s’il en est autrement, elle aimera <del/> sans doute à
                        connaître les faits que je vous marque.</p>
                     <p n="15">Il pleut et neige constamment depuis mon arrivée.</p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="8">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 14/05/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-05-14"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">Dans les tranchées,<date when="1917-05-14">14 mai,
                     1917</date></opener>
                  <opener>À M. Pierre Asselin, écolier, Montréal</opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher Pierre,</salute>
                  <p n="1">C’est à toi que j’écris parce que, étant moins instruit, tu as plus de mérite à
                     m’écrire, et parce que je sais bien qu’après avoir lu ma lettre tu vas
                     t’empresser de la lire à <hi rend="underline">tes petits frères</hi>. Je dis tes
                     petits frères, et c’est à dessein, car ta maman me dit que tu as beaucoup
                     grandi, et que tu seras bientôt aussi grand que Jean et Paul.</p>
                  <p n="2"> Ta maman me dit aussi que tu couches avec elle, <del/> et que tu la réchauffes
                     le matin. Il<del>a</del> y a plusieurs semaines de cela. Je crois bien qu’à
                     présent ta maman n’a pas besoin de ta chaleur. Tu pourrais,<del/>ta chaleur, me
                     l’envoyer par la poste pour que je m’en serve dans les tranchées. On passe dans
                     les tranchées jusqu’à cinq jours à la fois, et comme on y est presque toujours
                     en plein air, on y dort quelquefois assez mal. Hier il a plu, et nous étions
                     dans la boue. Mais j’étais quand même de bonne humeur, car je venais de recevoir
                     à la fois<del>une</del><add rend="sup">une</add> lettre de toi, une de Jean et
                     une de ta maman, et tous<del/>trois vous me disiez que vous priez pour moi. Je
                     crois que le Bon Dieu entend la prière des bonnes mamans et des <add rend="inf">bons</add>
                     <pb/>petits enfants. Si vous demandez que je fasse bien mon devoir, je crois que
                     vous serez exaucés. Le bon Dieu vous accordera peut-être aussi que je revienne
                     vivant, car je lui ai promis de ne vivre désormais que pour vous, de faire de
                     vous mes amis, et associés. Je te raconterai la guerre et nous laisserons
                     écouter maman, Paul et Jean. J’ai de la crotte jusque dans les cheveux, et j’ai
                     beaucoup de poux. La nuit, je vais avec mes hommes poser du fil de fer barbelé
                     entre nos tranchées et celles des Allemands. Ensuite, quand les boches veulent
                     avancer, ils se prennent les pieds dans le fil, et ça leur joue un bon tour.
                     Nous autres, nous savons où est notre fil, et quand nous voulons avancer nous
                     allons, la nuit, faire des brèches<del/>dans le fil. Mais ça c’est un métier
                     dangereux, car les Allemands lancent toute la nuit des fusées pour éclairer le
                     terrain. Ordinairement, ce n’est pas la besogne des majors, mais, étant<del/>ici
                     pour apprendre, il faut bien que j’apprenne<del/>tout.</p>
                  <closer>
                     <salute>C’est tout. Je t’embrasse.</salute>
                     <signed><persName corresp="#oasselin">Papa<hi rend="underline">Olivar</hi></persName></signed>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="3">– Dis par téléphone à M. Biron que je lui ai écrit deux lettres depuis deux
                        mois, et que je viens de recevoir la sienne du 10 avril qu’il m’avait
                        adressé à Shoreham.</p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="9">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 27/05/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-05-27"/>
               </docDate> 
               <div type="receiver">Alice Asselin</div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right"><date when="1917-05-27"
                     >27/5/17</date></opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Ma chère Alice,</salute>
                  <p n="1">Il y a bien une dizaine de jours que je t’ai écrit, et sept ou huit jours que ma
                     dernière lettre est partie. Depuis quelques jours je n’ai guère eu le cœur à
                     écrire. Pris de la fièvre <hi rend="underline">des tranchées</hi> après une des
                     tournées les plus fatigantes que nous ayons encore eues – neuf jours, dont cinq,
                     sans abri, une partie du temps sous la pluie, et sans pouvoir bouger depuis
                     4h.30 du matin jusqu’à 9h.30 du soir – je suis depuis un peu souffrant. Je n’ai
                     pas de posture dans mon lit, je veux dire sur ma couche ; j’ai <del/><add
                        rend="sup">tous</add> les membres endoloris, surtout les jambes, que le seul
                     poids des couvertures fatigue. Je suis toujours de mauvaise <pb/> humeur. Si je
                     ne t’écris pas <del>déjà</del>d’ici à quelques jours, ne t’en inquiète pas, ma
                     chère femme : <del>c’est</del><add rend="sup">ce sera</add> uniquement que je
                     n’ai rien de nouveau à te dire, et que j’ai besoin de me reposer les nerfs. </p>
                  <p n="2"> Est-ce à Fournier ou aux Huguenin, que j’avais écrit la lettre dont il a paru
                     des passages dans <hi rend="underline">la Patrie</hi> ? Celui-là m’a rendu un
                     bien mauvais service. Ne voilà-t-il pas, en effet, que le P. Doyon, que je
                     croyais pourtant intelligent, et qui n’avait qu’à me lire attentivement pour
                     <del/> avoir une autre impression, écrit au colonel Tremblay que je l’ai
                     vilipendé et qu’il va m’en demander raison !!! Est-il possible d’être plus bête
                     ? Malheureusement, il y </p>
                  <p n="3"> a près du colonel un servile personnage qui emploie tout son talent – et il en a
                     – à le confirmer dans des erreurs <add rend="inf">(qu’il partage)</add> comme
                     celle du P. Doyon, au lieu de s’appliquer à rectifier les choses. Le colonel se
                     fait d’une pénible bagatelle une montagne, et mon <del/><add>grand faquin</add>
                     de surenchérir. Biron, qui est du <del>Club de</del> Reform Club, saura, <del/>
                     à la description physique, de quoi je veux parler. Je doute cependant qu’il ait
                     eu l’occasion de voir le personnage sous le jour où je l’ai connu ici. </p>
                  <p n="4"> C’est décidé : je partirai le 8 juin. J’avais à peu près résolu de rester
                     jusqu’au 1er septembre, mais l’état de choses actuel au 22e – jusqu’à 10 pr. c.
                     des hommes valides absents sans permission, c’est-à-dire déserteurs, <del/> –
                     m’a fait changer <del/> de résolution. Tu ne peux pas t’imaginer quel
                     découragement <pb/> s’empare de l’idéaliste, au front, devant l’indifférence
                     absolue des uns, l’aveuglement des autres, les calculs et les intrigues de
                     ceux-ci, la naïveté de ceux-là. <del>J’ai été</del> J’aurai été trois mois
                     commandant de peloton : tout ce qu’il y a de nullités avant moi se liguerait
                     pour m’empêcher d’aller plus loin. J’en ai assez, je m’en vais. Je t’assure
                     qu’un homme <add>autre</add> qui en a jusque-là, c’est Plante. Mais lui, le
                     pauvre garçon, il est lié. À l’heure actuelle, <add>dans ses grandes
                        lignes</add>, le corps des officiers du 22e se compose pour un tiers de
                     ratés et de bons à rien ; pour un tiers d’hommes qui firent, à leur heure, de
                     grandes choses, mais qui sont usés, cassés, finis ; et pour un autre tiers de
                     bons sujets comme Plante, Guay, Lamothe, Payette, Gatien, Lafontaine, De
                     Varennes, que les autres empêcheront tant qu’ils peuvent d’avancer. </p>
                  <p n="5"> À propos de Lafontaine, sais-tu que ses parents lui avaient trouvé – à Londres,
                     je crois, – une place d’état-major, et <pb/> qu’il l’a refusée pour venir ici.
                     Il est arrivé la semaine dernière avec De N., Payette et Gatien. Nous attendons
                     ces jours-ci Blais, Barry, St. Germain et <del/> Doucet. Saint-Germain fait
                     maintenant un excellent officier, paraît-il. Ne boit plus. A maigri. </p>
                  <p n="6"> J’ai reçu de Mme de V. un <hi rend="underline">cornet</hi> de sucre d’érable et
                     une paire de chaussettes. </p>
                  <p n="7"> Il se peut que je <del>passe par Paris et retourne</del> retourne à Londres par
                     Paris, histoire de voir si nous pourrions vivre là après la guerre. </p>
                  
                  <closer><salute>Je t’embrasse tendrement, ma chère femme, et demeure ton mari
                     fidèle,</salute>
                     <signed><persName corresp="#oasselin"
                        >Olivar</persName></signed></closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="8">– J’ai écrit depuis longtemps à tous ceux que tu me nommes. J’écrirai à
                        Pivert. A.</p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="10">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 02/06/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-06-02"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Jean Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">Hôpital Général No 14, Boulogne,<date when="1917-06-02">
                     2/6/17</date>M. Jean Asselin, écolier, Montréal.</opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher Jean,</salute>
                  <p n="1">Je suis encore, comme tu le vois, à l’hôpital No 14, à Boulogne. Je ne suis plus
                     malade, mais les médecins, gens prudents, m’ont jusqu’ici gardé au lit. Je me
                     lèverai demain pour la première fois ; on me permettra de sortir. Si je le puis,
                     j’en profiterai pour aller sur la plage, qui est à deux pas : cela me fera du
                     bien. Hier on a parlé de m’envoyer en Angleterre ; j’ai<pb/>fait observer que
                     j’étais rétabli, et l’on <del>m’</del>a accordé un sursis. À la vérité,
                     retourner en Angleterre maintenant<del>ou</del><add rend="sup">ou
                        retourner</add>le 9 juin – qui est la <del>date</del>fin de mon stage au 22e
                     – c’est un peu la même chose. Mais je veux repasser par le bataillon (je veux
                     dire le 22e) pour ramasser mes bagages, qui traînent un peu partout, et pour
                     retrouver ta carabine, que j’avais confiée au quartier-maître à l’adresse du
                     commissaire canadien en France, M. Roy, et qui est encore là. L’objection, c’est
                     qu’avec l’activité qui règne sur tout le front, <add rend="inf">depuis quelque
                        temps</add>, les chemins<pb/>de fer sont toujours congestionnés, et qu’il
                     faut en conséquence restreindre ma circulation le plus possible. Présentement,
                     je me trouve à soixante quinze milles environ de ma casquette et de mes guêtres,
                     et à quatre-vingt dix de ma dernière chemise ! </p>
                  <p n="2">
                     Tu ne saurais croire combien la
                     France est belle à cette saison de l’année. Notre pays<del/>à côté de cela est
                     un désert encore enlaidi par des sauvages. Il y a de la verdure partout, même
                     sur les troncs d’arbres que l’artillerie semblait avoir foudroyés et brûlés pour
                     toujours. Dans le personnel ni parmi les malades de l’hô<pb/>pital où je suis,
                     il n’y a pas une seule personne de langue française. Nous sommes<del/> entourés
                     de tous les soins possibles, mais quelquefois je ne puis m’empêcher de me sentir
                     parmi des étrangers. Un major anglais avec qui je partageais ma chambre est
                     parti aujourd’hui pour l’Angleterre. Je reste seul. Je donnerais beaucoup pour
                     vous <add rend="sup">avoir</add><del>avoir tout à coup</del>auprès de moi ou
                     pour me trouver tout à coup <del>parmi</del><add rend="sup">au milieu de
                        vous</add>. Ce soir en particulier, je m’ennuie de vous.</p>
                  <p n="3">N’était le chagrin d’être loin de vous dans mon état – passager, il est vrai, –
                     de dépression physique, je me réjouirais presque<pb/>de mon passage<del>à
                        l’hôpital</del> par les hôpitaux. C’était la première fois depuis mon
                     arrivée au front que je dormais dans des beaux draps blancs, sous des
                     couvertures propres, et loin des<del>pous</del>poux. Quand même je n’aurais pas
                     été malade, j’aurais été tenté de rester au lit. Pyjamas propres, chaussettes
                     propres, mouchoir propre : te figures-tu tout ce que cela veut dire de
                     bien-être, quand on couche depuis des mois dans ses sous-vêtements<del/>
                     <add rend="sup">infestés</add>de<hi rend="underline">bebetes</hi>, et qu’on est
                     pendant des mois resté jusqu’à dix jours sans<del/>se déchausser ? C’était la
                     première fois aussi que je mangeais de bon cœur. Le régime alimentaire de
                     l’armée<add rend="sup">britannique</add>n’est pas mauvais en soi ; je veux
                     dire que c’est<pb/>à peu près le seul qui soit possible dans les circonstances.
                     Mais il<del/>a deux graves défauts qui sont, premièrement que les Anglais ne
                     savent pas faire cuire le pain, et les Anglais du peuple moins encore que tous
                     les autres, ce qui veut dire que, pour un civilisé, le pain de l’armée,
                     <add>vrai mastic,</add> n’est pas mangeable ; et deuxièmement, que les
                     viandes sont invariablement<del/>rôties, et rôties au saindoux, au suif, ou bien
                     encore à la margarine – ce qui est simplement ignoble. Depuis quelque mois, à
                     ces défauts il s’en ajoute un troisième, qui est l’absence presque complète de
                     légumes, notamment de pommes de terre. Pendant près de trois mois nous avons eu
                     des pommes de terre<pb/>une dizaine de fois, <del>mais</del><add rend="sup">
                        et</add>d’une<del>qualité</del><add rend="sup">espèce</add> que, dans cette
                     partie de la France, on donne généralement aux porcs ou au bétail, et qui,
                     accommodées au saindoux, au suif, à la margarine, feraient lever le cœur à un
                     Zoulou. En fait de lait, rien que du concentré. Tu me connais : tu sais que,
                     sans être un grand mangeur, je puis apprécier un bon repas.<del/>Imagine-toi
                     combien de fois j’ai regretté la cuisine de ta maman, durant ces trois mois sans
                     pain, sans viande et sans pommes de terre car de tout cela, quand il y en avait,
                     je ne mangeais que du bout des dents. Il y a beaucoup de soldats et même des
                     officiers, au 22e, qui s’accommodent assez bien<pb/>de ce régime ; j’enviais
                     toujours la mauvaise éducation, ou plutôt l’absolue sauvagerie, de leur estomac.
                     Ici même le pain n’est pas de première qualité ; <del/>bon pour des Anglais tout
                     au plus. Mais on mange du bon poisson frais, des desserts passables, des pommes
                     de terre destinées <add>de tout temps</add> à des êtres humains. Et l’air qui
                     entre par les fenêtres est si calme ! Il y a bien deux jours<del/>et demi que je
                     n’ai entendu le grondement du canon.</p>
                  <p n="4">Vous passerez vos vacances à Trois-Pistoles et <del>à St</del> au Chien-Blanc.
                     Profites-en, mon cher Jean, pour observer la nature, <del>élargir</del>
                     accroître tes connaissances, enrichir ton esprit. Ne cesses<pb/>pas d’être
                     aimable pour ta maman. Sois<del/>aimable <add rend="sup">aussi</add> pour ton
                     bon oncle Raoul, dont le grand cœur vous permet de si belles vacances. À la
                     place de ta maman, j’arrêterais en passant chez l’oncle Oscar. Il a le cœur sur
                     la main, et il vous <del/>ferait à tous une réception royale. Ses garçons, qui
                     sont maintenant tous grands, sont bien impatients de vous connaître. Qui sait si
                     plus tard vous ne serez pas heureux de jouir de leur amitié ? Ils sont bien
                     élevés, <add rend="sup">surtout</add> en ce sens qu’ils ne sont pas égoïstes et
                     qu’ils aiment déjà à rendre service.</p>
                  <closer>
                     <salute>Embrasse ta maman et tes petits frères pour moi, mon cher Jean, et crois
                        au souvenir affectueux que je garde de toi.</salute>
                     <signed>Ton papa qui t’aime,<persName corresp="#oasselin"
                        >Olivar</persName></signed>
                  </closer>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="11">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 27/08/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1917-08-27"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Rodolphe Lemieux</p></div>
            </front>
            <body>
               
               <div type="letter">
                  <opener><date when="1917-08-27">27 août 1917.</date>
                     À M. Lemieux (Rodolphe)</opener>
                  <p n="1">Mon cher ami, le 27 juin le procureur du major DeSerres à Montréal, M. Jules
                     Desmarais, n’avait pas encore reçu une somme d’argent que j’avais envoyée à ma
                     femme par son intermédiaire le 8 mai. Ma femme m’écrivait au commencement de
                     juillet qu’une lettre de moi, datée du commencement d’avril, venait de lui
                     arriver. Vraisemblablement, c’est la Censure qui garde nos lettres pendant des
                     mois dans ses tiroirs. Je vous dis mes ennuis personnels pour que vous ne
                     soy<del>i</del>ez pas surpris de ce que votre lettre du 10 mai m’arrive à
                     Paris ce jour d’hui 27 août, soit exactement 109 jours après son expédition.</p>
                  <p n="2">Fin mai j’étais à l’hôpital, d’abord au front, puis à Boulogne. Le 5 juin je
                     revenais au bataillon (22e). Le 19 juin je partais pour Paris en permission de
                     10 jours, qui fut portée à 15. Le 3 juillet je prenais de nouveau la route du
                     22e. Le 6 juillet je repartais pour l’Angleterre. Du 7 juillet au 29 je fus à
                     Shoreham-by-Sea, au 10e de réserve, que j’avais quitté le 6 mars pour aller au
                     front.<del>Du 22 mai au 1er août je fus</del> Du 29 juillet au 1er août je
                     fus à Londres, et depuis le 2 je suis à Paris, en qualité de secrétaire d’une
                     mission militaire canadienne. J’ai donc joliment bougé. La Poste paraît quand
                     même avoir pris son temps. Mes soupçons s’accroissent du fait que la patte de
                     l’enveloppe paraît avoir été décollée. Avec la campagne qui se mène contre le
                     C.-F. (jusqu’aux journ<del>e</del>aux comme le <hi rend="underline">Times</hi>
                     fermés aux protestations), l’on peut s’attendre à tout. <hi rend="underline"
                        >’Nuf said</hi>…</p>
                  <p n="3">Enfin, vous me rattrapez ! Il y aurait long à dire sur les étapes par où je suis
                     arrivé à Paris. Commençons par le commencement.</p>
                  <p n="4">Le 22 mai 1916, après douze jours d’attente, nous partions pour les Bermudes. On
                     a critiqué cette décision du Ministère de la Défense ; quant à moi, je dois vous
                     le dire, j’en étais enchanté ; elle nous délivrait du cauchemar d’avoir à passer
                     l’été dans le voisinage des villes canadiennes, où il se produisait ce que vous
                     savez. On eut sans doute pu nous envoyer faire notre instruction en Angleterre,
                     mais à ce moment telle n’était pas la politique du gouvernement canadien. Aux
                     Bermudes nous perdîmes un temps précieux à des travaux qui non seulement
                     n’avaient rien de militaire, mais qui ne valaient rien comme moyen de formation.
                     Je me rappelle, par exemple, avec quelle indignation je protestai contre l’ordre
                     de débroussailler toutes les terres du gouvernement militaire des Bermudes à
                     Prospect Camp, ouvrage qu’on eut pu faire faire à 4 shillings par jour par les
                     nègres de l’île, et qui nous prit cinq semaines. Je ne voyais aussi que la rage
                     au cœur nos soldats réquisitionnés à tout moment pour faire le charbon des
                     vaisseaux anglais. Mais il y avait autour des îles beaucoup d’eau, et cela nous
                     permit <del/> d’inculquer en très peu de temps à nos hommes une discipline comme
                     il n’en régna jamais dans aucun bataillon de l’armée canadienne, y compris le
                     22e. Or, la discipline, c’était le résultat principal à atteindre. Et la
                     discipline aidant, nos hommes, malgré la perte de temps, se formaient assez
                     vite. Voilà, cher ami, la vérité sur notre séjour aux Bermudes. Je crois que
                     Fiset, qui me voulait du bien, ne fut pas étranger à cette affaire.</p>
                  <p n="5">Partis des Bermudes le 17 novembre, nous arrivions en Angleterre le 5 décembre.
                     Il y avait en ce moment à Bramshott, à Shorncliffe et dans d’autres camps
                     anglais assez de soldats c.-f. pour en former une brigade ; on les versa pour la
                     plupart dans des corps anglais, et l’on démembra le 163e, comme le 189e, pour
                     utiliser leurs effectifs comme renforts. Quatre cents et quelques Acadiens du
                     132e de Newcastle furent envoyés au 42e et autres unités écossaises. Barré,
                     grâce à l’appui de Forget et autres manipulateurs <hi rend="underline"
                        >bleus</hi>, fut épargné, bien qu’à ce moment le 150e ne se <del/> comparaît
                     au 163e ni pour le nombre, ni pour la discipline, ni pour la compétence
                     administrative. Mais, faute de renforts, il est encore en Angleterre.</p>
                  <p n="6">Je demandai immédiatement à être <hi rend="underline">attaché</hi> au 22e pour
                     fins d’instruction, selon un plan qui nous avait été exposé dès le 12 décembre
                     par le général Turner et qui me convenait,<del>quant</del> à moi, d’autant plus
                     qu’il me permettait de conserver mon grade et en même temps de m’instruire (car
                     vous comprenez bien que ce n’est pas le recrutement, par exemple, qui m’avait
                     préparé au commandement). Au commencement de février je n’avais pas encore de
                     réponse à ma demande, datée du mois de décembre. Me trouvant à Londres, j’eus
                     incidemment l’occasion de me plaindre du retard au commandant des troupes
                     canadiennes dans ce district, le colonel Godson-Godson. Il promit de s’occuper
                     de mon affaire, et, effectivement, le 11 février j’étais mandé auprès du général
                     Turner. Celui-ci me donna le choix entre deux ou trois mois d’études dans une
                     grande école anglaise, un stage au grand quartier-général <pb/> comme officier
                     d’état-major, et le départ immédiat pour le 22e dans les conditions proposées
                     par lui aux officiers de mon grade et acceptées par moi. Dans l’un ou l’autre
                     des deux premiers cas je resterais, en attendant, commandant en second du 10e de
                     réserve, ou le 163e s’était fondu avec les restes du 69e, du 189e, du 41e, et
                     auquel j’étais passé avec mon grade et mes attributions. Contre l’avis de
                     Turner, qui me faisait voir les rigueurs d’une campagne d’hiver et de printemps,
                     je choisis la troisième alternative. Je partis le 6 mars, au 22e je restai
                     major, mais servis comme lieutenant, et sans ménagement ni adoucissement
                     d’aucune sorte, que du reste je n’aurais pas accepté. Je pris part aux
                     préparatifs de Vimy, et à ce qui suivit ; si je ne fus pas à l’assaut, c’est
                     uniquement parce que le colonel, malgré moi, me réserva avec un certain nombre
                     d’autres officiers pour une attaque ultérieure, qui devait avoir lieu dans une
                     semaine mais qui, sous l’empire des circonstances, <del>devrait</del> se changea
                     en une prosaïque résistance <del>un peu</del>
                     <add>au feu</add> méthodique de l’artillerie allemande. Le 28 mai j’étais évacué
                     sur l’hôpital, à l’arrière d’abord, puis à Boulogne, pour la <hi
                        rend="underline">fièvre des tranchées</hi>, sorte d’affection paludéenne qui
                     à ce moment sévissait sur le front britannique. Dès le 7 juin j’étais de retour
                     au 22e. À ce moment mes trois mois étaient expirés. Ne goûtant pas le genre de
                     discipline qui régnait <del>alors</del> du haut en bas du bataillon (et qui a
                     depuis coûté au colonel Tremblay, héroïque soldat d*ailleurs, le poste de
                     général de brigade), je demandai d’abord à rentrer en Angleterre. Me ravisant
                     aussitôt, je demandai ensuite à rester pour trois autres mois. Au grand
                     quartier, qui, je l’ai su depuis, offrait de m’incorporer définitivement au 22e,
                     Tremblay répondit que je n’avais pas la santé nécessaire. Le 19 juin, en réponse
                     à un désir que j’avais exprimé de retourner en Angleterre par Paris, je recevais
                     la permission ordinaire de dix jours pour la capitale, mais non pas ma feuille
                     de route pour l’Anglet<del>t</del>erre. La feuille m’arriva a Paris le 27 ou 28
                     juin. À ce moment j’avais déjà, à la demande de Roy, lequel en avait demandé
                     l’autorisation à Perley, décidé de prolonger mon séjour à Paris jusqu’au 3
                     juillet, pour assister à la grande cérémonie de la Madeleine le 2 juillet. Le 3
                     je quittai Paris, mais résolu à retourner au front. De fait, le 4 au soir
                     j’étais de nouveau au 22e, cette fois dans les faubourgs d’une ville qui devait
                     faire parler d’elle par la suite. Le colonel, pour plusieurs raisons, — dont
                     l’une apparemment la principale, était que, rayé des cadres, je ne pouvais y
                     rester qu’après une longue correspondance, ma situation et la sienne étant, dans
                     l’intervalle, irrégulière, — ne voulut pas de moi. Le 6 juillet je repartais
                     définitivement pour le 10e de réserve. En arrivant à Londres, le 7, j’apprenais
                     au grand quartier général, où je venais <hi rend="underline">me rapporter</hi>
                     (je ne sais si cette expression est française, mais elle est bien commode), que
                     Sir George Perley avait, quelques heures auparavant, demandé mon rappel du 22e
                     pour me confier le secrétariat d’une mission militaire canadienne à établir en
                     France, je veux dire à Paris. </p>
                  <p n="7"> La mission est ici depuis le 2 août. Sans avoir énormément à faire, elle peut
                     rendre de grands services. Du reste, étant à vrai dire le seul membre qui sache
                     le français, j’ai un peu plus que ma part de travail. Le chef, lord Brooke,
                     parle le français, mais comme un Anglais ; le capitaine de Lotbinière (petit
                     fils de Sir Henry) le parle à la fois à l’anglaise et à la canadienne, et Geary
                     ne le parle pas du tout, et aucun d’eux ne l’écrit. Nous nous sommes intéressés
                     a l’accueil des permissionnaires canadiens, au sort des Canadiens internés en
                     Suisse, et ainsi de suite. Quant à moi, la propagande de presse m’incombe. Ça
                     marche tout seul par le temps qui court ; l’affaire de Lens, une des plus
                     sanglantes de la guerre, a fait aux Canadiens, en France, une réputation
                     incroyable, comme vous le verrez par <del>ma</del>
                     <add rend="sup">mes</add> collections d’extraits de journaux que j’enverrai
                     demain ou après-demain au <hi rend="underline">Canada</hi> ou à la <hi
                        rend="underline">Patrie</hi>. J’ai tenté une fois ou deux d’activer les
                     choses, et mal m’en a pris. Mon cher ami, l’ignorance des reporters des feuilles
                     secondaires, à Paris, est quelque chose d’effarant ; elle n’est comparable qu’a
                     celle de la Presse et de la Patrie, mais s’exerçant sur une plus grande scène
                     elle est plus dangereuse. L’autre jour un nommé Chancel, de l’<hi
                        rend="underline">Excelsior</hi>, ayant appris l’arrivée de la mission,
                     venait nous demander des matériaux pour un article sur l’armée canadienne. «
                     Voici justement un de mes collègues qui sera heureux de vous documenter », dit
                     Lord Brooke en me désignant. Je n’avais pas causé trois minutes avec le monsieur
                     que je découvrais en lui le lecteur de Fenimore Cooper et de Gustave Aimard.
                     Pendant trois <pb/> quarts d’heure j’essayai vainement de lui faire entrer dans
                     la tête que nous ne sommes pas des sauvages ; il ne lâchait sa marotte que pour
                     y revenir l’instant d’après. Quand je le vis décidé à nous faire un article de
                     sa façon, je lui dis : « Mon ami, ce que vous semblez chercher dans notre
                     organisation militaire, c’est le pittoresque. Je vais mettre par écrit un
                     certain nombre de fait<del>e</del>s, de données exactes, quoique pittoresques,
                     et, sur quoi vous pourrez édifier votre article ; cela vaudra mieux, n’est-ce
                     pas, que de s’en rapporter à l’imagination ? » Il accepta avec effusion.
                     Quelques heures après je lui remettais un manuscrit où j’avais résumé
                     succinctement tout ce que j’imaginais qu’un Français pût désirer lire sur
                     l’armée canadienne : effectif en France, en Angleterre et au Canada ; mode et
                     procédés de recrutement ; composition ethnique ; traits particuliers (officiers,
                     civils de la veille, etc.) ; et ainsi de suite. Eh ! <del>bein</del>
                     <add rend="sup">bien</add> le cochon, il en est revenu à sa marotte. Mes notes,
                     il ne s’en est servi que dans la mesure où elles pouvaient prêter de la
                     vraisemblance à ses contes fantastiques. Et le plus beau, c’est qu’il m’attribua
                     tout cela ! Son article sera, par mes soins, reproduit en Canada, mais avec des
                     commentaires qui, je l’espère, me vengeront. </p>
                  <p n="8"> Nos fonctions nous mettent fréquemment en contact avec du monde intéressant.
                     J’ai rencontré, entre autres, MM. Ribot et Painlevé, Lord Esher (Éminence grise
                     de l’ambassade anglaise durant la guerre), le major <del/>M. McCormick, fils de
                     l’ambassadeur américain à Pétrograde. Je voudrais avoir le temps de tenir un
                     journal ; j’y consignerais des choses extrêmement curieuses notamment sur les
                     événements de Russie, que les journaux passent sous silence, mais que le monde
                     diplomatique connaît fort bien. Mais le journal resterait <hi rend="underline"
                        >par devers moi</hi> jusqu’après la guerre. Du coté français, en politique
                     (après trois ans de guerre, hélas !), ça sent Caillaux, oui, Caillaux ! Combien
                     de centaines de mille hommes auront péri par la faute de ce sinistre épicurien
                     (Vous connaissez le mot dont il redoutait la publication : « J’embrasse ton <hi
                        rend="underline">chat</hi> et j’emmerde la République » ) ! Je suis depuis
                     quelques temps les affaires canadiennes ; je ne serais pas surpris qu’il arrivât
                     ce que je n’ai pas le droit de dire, mais ce que vous savez. </p>
                  <p n="9"> M. Dandurand vous a-t-il montré le discours que je faisais en juin dernier à <hi
                     rend="underline">France-Amérique</hi> ? Nous (les C.-F.) sommes fréquemment
                     attaqué depuis quelques temps dans la presse française. Il a paru contre nous
                     dans la <hi rend="underline">Victoire</hi>, il y a trois mois, un article d’un
                     M. Othon Guerlac, ci-devant professeur de littérature française à Cornell, <hi
                        rend="underline">aujourd’hui employé à la Maison de la Presse, annexe du
                        Ministère des Affaires étrangères</hi>. Le dernier article en date, paru
                     dans l’<hi rend="underline">Œuvre</hi>
                     <del>le</del>
                     <add rend="sup">du</add> 11 août, est d’un certain Philippe Millet, fils
                     d’ambassadeur ou tout au moins de ministre, s’il vous plaît, et officier <hi
                        rend="underline"> interprète près l’armée anglaise</hi>. Comment des
                     fonctionnaires publics, surtout du ministère des Affaires étrangères, et des
                     officiers en activité de service, peuvent impunément dénigrer dans la presse un
                     des éléments d’une nation alliée, je n’ai pas encore fini de me le demander.
                     Mais il y a plus. Nombre de Canadiens avaient répondus a Millet. Après dix jours
                     de pourparlers, j’ai réussi à faire accepter une des réponses, signée par un
                     nommé <hi rend="underline">Lacroix, agent industriel</hi> (Réflexions…). Mais la
                     Censure en a supprimé tous les arguments capables de blesser la susceptibilité
                     de nos concitoyens anglais (caractère essentiellement anglais de l’armée
                     canadienne, difficultés scolaires, etc.) Lord Brooke et moi (car cet Anglais
                     partage là-dessus mon avis), nous irons demain demander au ministre de la guerre
                     pourquoi la Censure — la Censure française ! — ferme les yeux quand on nous
                     attaque et les ouvre quand nous tentons de nous défendre. Il y a des fois où, si
                     j’étais dans la politique, la lecture du <hi rend="underline">Times</hi> et
                     divers autres indices me feraient quasiment croire que le foyer des manœuvres
                     anti-canadiennes-françaises s’est déplacé de Toronto à Londres. Quand à la
                     presse française, je comprends très bien qu’elle ne publie rien de nature à
                     mécontenter l’Angleterre, mais pourquoi diable nous attaque-t-elle ? Je ne suis
                     pas ici pour faire de la polémique, même dans l’intérêt de mes chers
                     compatriotes ; croyez cependant que je ne nous laisserai pas <hi
                        rend="underline">maganer</hi> sans coup férir… </p>
                  <p n="10"> J’ai commencé ma lettre le 27 ; vous verrez à la page <del/> 13, par la couleur
                     de l’encre, qu’elle a été interrompue. De fait, je la finis le au soir. </p>
                  <p n="11">
                     <pb/> En quel état vous arrivera-t-elle, et quand ? Je me le demande à chacune
                     des rares fois qu’il m’arrive de laisser aller ma plume : Si <hi
                        rend="underline">par hazard</hi> le censeur n’était pas un homme intelligent
                     ? Oui, si <hi rend="underline">par hazard</hi>… </p>
                  <p n="12"> Offrez à votre fils mes félicitations et mes bons souhaits. Il n’est pas encore
                     impossible qu’il serve sous moi ou avec moi, car j’ai demandé aujourd’hui même,
                     par l’intermédiaire de lord Brooke, à retourner au front à l’expiration de mon
                     séjour à Paris — ce qui sera probablement vers le 1er novembre — Deux de nos
                     anciens officiers du 163e, deux jeunes gens que j’aimais comme un père,
                     DeVarennes et Gatien, se sont fait tuer à Lens. Quand je pense aux morts, j’ai
                     honte d’être à Paris. Ma seule excuse est l’état présent de ma santé (J’oubliais
                     en effet de vous dire que depuis mon arrivée à Paris ma <hi rend="underline"
                        >fièvre des tranchées</hi> m’a tenu une semaine au lit). Je n’ai pas
                     d’inquiétudes sur la conduite de votre fils. J’ai en effet remarqué une fois de
                     plus, dans l’armée, qu’un <hi rend="underline">gentleman</hi> n’est jamais un
                     lâche. </p>
                  
                  <closer><salute>Mes hommages respectueux à M. Laurier, et croyez-moi, Votre ami,</salute>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="13">Déjeuné le 2 juillet avec l’abbé de Poncheville, chez Roy. N’avais pas aimé
                        la réclame tapageuse faite autour de son nom. L’ai trouvé au contraire très
                        simple, plein de bon sens et d’esprit, estimant à sa valeur la louange de
                        nos gazettes.</p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="12">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 10/01/1918</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1918-01-10"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="center"><hi rend="underline">Histoire du <add rend="sup">bon</add>
                     chien Marion</hi>écrite<del>s</del> en lettres cubiques par le major Olivar
                     Asselin, officier en disponibilité, pour son fils Pierre, âgé de 8 ans le 14
                     janvier 1918, élève-canonnier dans la belle marine française.</opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher Pierre,</salute>
                  <p n="1">Il y a au 10e de réserve un chien si beau, si bon, si fin, que je me dis toujours
                     en le regardant : « si Pierre avait un chien comme ça ! » </p>
                  <p n="2">Mais il faudrait que tu recommences son éducation, car c’est un chien de
                     militaires : il <del>ne</del> n’aime pas du tout les civils. Peut-être aussi
                     qu’en mettant ta casquette Allemande et en empruntant le fusil <del>ap</del> à
                     Paul tu pourrais te faire aimer de lui. Ce n’est qu’un chien, après tout ; et
                     comme il n’a jamais vu de soldats <del>ale</del> Allemands, il y aurait
                     peut-être moyen de le tromper sur l’uniforme. </p>
                  <p n="3">Il s’appelle <hi rend="underline">Marion</hi>. Je ne sais pas de quelle race il
                     est, car <del>j</del> tu sais que nous n’avons jamais eu de chiens, et je ne les
                     ai <del>jamais</del><add rend="sup">pas</add> étudiés. Je crois seulement que
                     c’est un <hi rend="underline"> Barbet</hi>, car il a de la barbe jusque dans les
                     yeux. Peut-être aussi que c’est un <hi rend="underline">Ratier</hi>. Pourquoi
                     suis-je sous l’impression que<del> c’es</del> ce pourrait être un Ratier ? Je
                     n’en sais rien : je ne lui ai jamais vu prendre de rats. Mais il me semble
                     qu’avec <del> son un</del> un museau comme le sien il pourrait en attraper.
                     Quand je vois le gros nez épaté de mon Pierrot, je n’ai pas besoin de l’entendre
                     (Pierrot, pas le nez) pour savoir que c’est un <pb/> farceur, et un gaulois. Eh
                     bien, pour Marion, c’est la même chose ; s’il ne prend pas de rats, il devrait
                     en prendre. </p>
                  <p n="4">Il a le poil ni long ni court, mais frisé, et couleur noisette, comme tu verras
                     par l’échantillon que <del>j’ai cole</del> je colle en marge. On l’a tondu des
                     épaules au bout de la queue, j’essaie de dessiner ici son portrait : </p>
                  <figure>
                     <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_10_janvier_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_ras%C3%A9.png"/>
                  </figure>
                  <p n="5">Je ne puis pas dessiner son œil, qui est trop doux. Je m’aperçois aussi que je
                     lui ai mis une crinière, que je lui ai fait un corps trop long, qu’il a une
                     queue et des pattes de lion. Mais à part cela il est très bien, comme dans la
                     chanson à <del/> ton oncle Marchand.</p>
                  <p n="6">Il est au <del/> 10e depuis une dizaine de mois. Un officier l’apporta dans sa
                     poche, alors qu’il avait un mois environ. Il a grandi dans le bataillon. Le
                     jour, il fait l’exercice et la manœuvre, sans y jamais manquer. Quand les
                     soldats marchent en colonne, le colonel ou son second vient d’abord, puis, un
                     peu à gauche, l’adjudant, puis le sergent-major, puis <del/> les quatre
                     compagnies, chacune avec son capitaine en tête, comme tu as vu aux Bermudes. Le
                     bon chien Marion trotte et gambade toujours devant le sergent-major, comme ceci
                     : </p>
                  <figure>
                     <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_10_janvier_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_et_son_ma%C3%AEtre.png"/>
                  </figure>
                  <p n="7">Aux carrefours, qui est la croisée des chemins, il s’assit sur son derrière face
                     au sergent-major, <del/><pb/> agite <del>sa col</del><add rend="sup">la</add>
                     queue et <del>ses</del>
                     <add rend="sup">les</add> oreilles, interroge de l’œil sur la route à prendre.
                     De temps en temps, il s’arrête pour voir défiler la colonne, ou bien il court
                     sur le flanc pour voir si tout est en bon ordre. Mais <del>i</del> il revient
                     aussitôt prendre sa place. À l’exercice de section ou d’escouade, il va d’une
                     section ou d’une escouade à l’autre avec l’officier qu’il juge être au
                     commandement. <del>Quand</del>
                     <add rend="sup">s’</add> il voit que tout va bien, il court joyeusement en
                     secouant la queue. Quand au contraire il s’aperçoit que l’officier est de
                     mauvaise humeur, il jappe, éternue, comme pour dire : « Tas de feignants, est-ce
                     que vous ne pourriez pas mieux vous conduire ? » Dans les charges à la
                     baïonnète, c’est lui qui court en tête, aboyant, hurlant, sautant le
                     <del>fils</del> fil barbelé, les tranchées, et se retournant de temps à
                     autre pour appeler les soldats. Il encourage les soldats qui tombent, attend
                     qu’ils se relèvent puis repart en avant.</p>
                  <figure>
                     <graphic url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/69/Asselin_-_1918-01-10_-_06M_CLG72B1D29_10-01-1918_%28page_3_crop%29.jpg"/>
                  </figure>
                  <p n="8">Naturellement, tous les soldats le connaissent et l’aiment. <del>Le</del> Aux
                     heures des repas, il va, comme Pierre, faire ses visites ; il arrive aux
                     cuisines, au réfectoire. Comme Pierre, il est trop poli pour demander, mais,
                     assis sur son petit derrière, il vous regarde par en-dessous, avec l’air de dire
                     : « Moi, je mangerais bien de ces bonnes choses-la. » et on le <pb/> bourre de
                     soupe, de viande, de desserts. Pour manger, il va chez les hommes : <del>pour se
                        disparl</del> on dirait qu’il les sent moins égoïstes, plus près des bêtes ;
                     mais il passe ses soirées et ses dimanches chez les officiers, car c’est un
                     chien de gentlemen. Comme il n’a pas <del/> appris de catéchisme ni aucune
                     espèce de bible, il aime également les catholiques, les juifs, les protestants ;
                     et tout le monde le lui rend. On a remarqué qu’il montrait même dans la plupart
                     des choses beaucoup plus d’esprit que ses maîtres. Il y a aussi au mess un gros
                     chat noir, qui ne veut pas le voir (car les chats ne sont jamais aussi bons que
                     les chiens) : lui, Marion, au lieu de chercher chicane à ce vilain chat, il
                     l’évite ; quand le major DeSerres ou un autre, pour s’amuser, le <hi
                        rend="underline">souque</hi> contre lui, il fait semblant de rugir, de le
                     mordre, mais il ne lui touche jamais.</p>
                  <p n="9">Il est très propre. De temps en temps on le conduit sous les douches, pour le
                     laver. Pendant qu’on le savonne et que l’eau lui tombe sur le dos, il reste
                     immobile sur son derrière, happant avec sa langue l’eau qui coule au des lèvre.
                     Le soir, il vient demander l’hospitalité <add rend="sup">pour la nuit</add> aux
                     officiers, tantôt dans une chambre, tantôt dans l’autre, en battant de la queue
                     contre la porte, avec une espèce de gémissement. <del>si</del> S’il ressent
                     durant la nuit un petit besoin, il frappe avec sa queue la chaudière aux
                     vidanges, jusqu’à ce qu’on lui ouvre la porte. L’autre jour, un soldat qui avait
                     retiré sur sa solde quinze shillings, c’est-à-dire $3.75, acheta, au prix de
                     cinq shillings, un flacon de parfum, parfuma Marion des pieds à la tête, et
                     l’emmena se promener en ville avec lui. Tu peux t’imaginer si le bon Marion
                     était content !<del> celà te montre ce chien il est </del>
                     <pb/>Il y a encore beaucoup de choses que fait le bon chien Marion, mais je
                     laisse à mon cher petit Pierre le plaisir de les deviner. J’en ai dit assez pour
                     faire comprendre à un petit garçon <add rend="sup">intelligent</add> combien il
                     <del>été</del> est aimé, et tout ce qu’il a gagné à être bon. Depuis
                     quelques jours il est malade<del>s</del>, et trois fois par jour, en entrant au
                     mess, tous les officiers demandent : « Comment va Marion ? » et lui apportent,
                     avec des friandises, des caressent. Crois-tu, mon cher Pierre, qu’on
                     s’intéresserait autant à un chien méchant, ou malpropre ? <del/> Comme le bon
                     chien Marion, sois toujours obligeant, aimable, et tout le monde t’aimera. Ainsi
                     soit-il. </p>
                  <closer>
                     <salute>Je t’embrasse, et je t’envoie une <del/> chaude léchade du bon chien
                        Marion. </salute>
                     <signed><hi rend="underline"><persName corresp="#oasselin"
                        >Papa</persName></hi></signed>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="10">Je souffre beaucoup de ne savoir pas dessiner : ne manques pas d’occasions
                        d’étudier le dessin. Ton oncle Jules et ta tante Éliza te donneront des
                        leçons – c’est tout</p>
                  </postscript>
                  <figure>
                     <graphic url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/12/Chien_assis.png"/>
                     <figDesc>Fin de l’histoire du bon chien <hi rend="underline"
                        >Marion</hi></figDesc>
                  </figure>
                  <closer><placeName>Witley-Camp, en Angleterre,</placeName><date when="1918-01-10">10
                     janvier</date></closer>
                  <figure>
                     <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_10_janvier_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_fait_la_belle.png"/>
                     <figDesc>Portrait fidèle du bon chien Marion recevant sa ration de friandises.
                        On les lui met sur le bout du nez, il les fait sauter en l’air et il les
                        attrape au vol. Mais pour remuer, il attend le commandement. Ce portrait a
                        été fait par un officier du 10e pour M. Pierre Asselin, écolier,
                        élève-canonnier. Papa. </figDesc>
                  </figure>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="13">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 04/06/1918</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1918-06-04"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="left">A M. Pierre Asselin écolier</opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher Pierre,</salute>
                  <p n="1"> Un être que le beau temps rend parfaitement heureux, c’est le bon chien Marion. Le
                     matin il va déjeuner chez les soldats, parce qu’il y a plus de restes et parce qu’il
                     ne veut pas aller <del/> à la gymnastique, comme les officiers, l’estomac vide. Il
                     accompagne ensuite les soldats à la parade de gymnastique ; fait le tour des pelotons
                     en aboyant, pour hâter l’alignement ; vient se camper sur le front et aboie encore ;
                     et quand tous sont immobiles et que le <hi rend="underline">sergent-major</hi> va
                     <del/> commander <hi rend="underline">EYES FRONT</hi>, vient se placer à son côté
                     comme pour surveiller l’exécution du commandement. Durant l’exercice, il se promène,
                     surveille, voit à tout, fait l’important. De 7h.30 à 8h.30 <del>il</del> il reçoit
                     ses amis chiens du voisinage et visite avec eux tantôt la cuisine, tantôt quelques
                     chambrées. À la grande parade (9h. du matin) il est présent avec ses amis chiens,
                     qu’il aligne tant bien que mal sur le front des troupes pendant que la musique joue.
                     <del/> À cette cérémonie, toujours solennelle, il n’aboie pas ou presque pas :
                     <del>I</del> Il est là en simple troupier, et non en aide <pb/>
                     <add rend="sup">aide</add>- sergent-major.<del>lap</del> La parade finie, il passe
                     son avant-midi à visiter les bureaux, les huttes, le jardin. Le midi, il mange
                     généralement chez les officiers. L’après-midi il va se promener et le <del/> soir,
                     invariablement (parce <del>que</del>
                     <add rend="sup">qu’à ce repas</add> les restes sont bons), il dîne <del>aul</del> au
                     mess.</p>
                  <p n="2">Nous avons acquis dernièrement deux autres chiens. L’un, âgé de six (6) mois, est un
                     pur danois. Il est déjà haut comme toi (je te vois encore comme je te quittai sur le
                     quai des Bermudes, <del>frottant</del> essuyant tes larmes avec le dos de tes petites
                     mains, et haussant les épaules à chaque sanglot, ce qui <del/> te grandissait un
                     peu), et, debout, grand comme un homme. L’autre, âgée de trois mois environ, est une
                     petite <del>chienne</del> ratière irlandaise (<hi rend="underline">irish
                        terrier</hi>) haute de huit pouces environ. Ils sont toujours ensemble, le grand
                     danois protégeant la petite ratière comme <del/> tu veillerais, toi, sur un tout
                     petit chaton qui se serait attaché à toi. La petite chienne mord le grand chien sur
                     ses grosses pattes, mais sans lui faire mal. Le grand chien avale presque la petite
                     chienne <del/> d’un coup de <del/> gueule, mais sans jamais lui faire mal. Parfois le
                     grand chien sort sa grande langue exprès pour permettre à la petite chienne de la lui
                     mordre, ce qu’elle <pb/> fait gentiment, en vraie petite, toute petite chienne. Tout
                     cela c’est quand ils sortent ensemble. Alors, on les attache l’un à l’autre, pour
                     n’avoir pas la peine de les surveiller. On est toujours sûr que le grand chien ne
                     mènera pas trop loin sa petite amie, et que, <del>sur un</del>
                     <add rend="sup">au premier signe de</add> fatigue de celle-ci, il la ramènera tout de
                     suite à sa niche, qui est à la cuisine du mess. Quelquefois le grand chien va trop
                     vite, et alors il faut voir la petite chienne courir de toutes ses forces pour le
                     suivre sans <del>rouler</del>
                     <add rend="sup">culbuter </add>dans la poussière. D’autres fois c’est elle qui veut
                     aller vite et lui lentement et alors c’est comme une petite chaloupe à rames
                     s’essayant <del>au</del> à remorquer un transatlantique. Elle s’appellera <hi
                        rend="underline">Mimi Pinson</hi>. Il s’appelle <hi rend="underline"
                           >Rocky</hi>.</p>
                  <figure>
                     <graphic
                        url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_4_juin_1918_(Asselin)#/media/File:Croquis._Mimi_et_Rocky.png"
                     />
                  </figure>
                  <pb/>
                  <p n="3">mais ce qu’il y a de plus amusant, c’est que comme un grand fou, il est jaloux
                     d’elle. Si vous la caressez trop, il se dresse entre vous et elle, <del>vous</del> pose ses
                     pattes sur vos <del/> épaules et vous regarde dans les yeux en ayant l’air de dire :
                     « <del>c’est</del> assez, n’est-ce pas ? À mon tour, maintenant. » Et,
                     pendant cette scène Mimi le mord aux jarrets. </p>
                  <figure>
                     <graphic
                        url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_4_juin_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_debout.png"
                     />
                  </figure>
                  <p n="4">Mon cher Pierre, c’est tout ce que je puis t’écrire aujourd’hui. Je suis fatigué.
                     Étudie bien les bêtes : elles sont parfois plus intéressantes que les hommes.</p>
                  <p n="5">Mais, bien entendu, elles ne seront <del>ja</del> jamais le centième aussi
                     intéressantes que des bons petits garçons comme celui pour qui <del>j’écris</del>
                     j’écris ces <del>petite</del> fidèles histoires de chiens. C’est pourquoi je
                     n’embrasse pas le chien et j’embrasse tendrement mon Pierrot. </p>
                  <closer>
                     <signed><persName corresp="#olasselin">Papa qui aime Pierrot.</persName>
                     </signed><placeName>Bramshott,</placeName>
                     <date when="1918-06-04">Mardi 4 juin 1918</date>
                  </closer>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>

   </text>
</TEI>
