<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../data/correspondance.rng" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
            <respStmt>
               <resp>Encodage du texte</resp>
               <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
               <name>Amandine Heathcote</name>
               <name>Fanny Mézard</name>
               <name>Alexandre Gaudin</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Ecole nationale des chartes</name>
               <address>
                  <street>65 rue de Richelieu</street>
                  <postCode>75002</postCode>
                  <settlement>Paris</settlement>
               </address>
            </publisher>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>  
               <msIdentifier>
                  <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                  <repository>Montréal</repository>
                  <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
         <profileDesc>
            <correspDesc>
               <correspAction type="sent">
                  <persName>Olivar Asselin</persName>
                  <placeName>En France</placeName>
                  <date when="1917-11-26"/>
               </correspAction>
               <correspAction type="received">
                  <persName>Alice Asselin</persName>
               </correspAction>
            </correspDesc>
         </profileDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   		<body>
   			<div type="letter">
   				<opener rend="right">En France <date when="1917-11-26">11 mars 17</date></opener>
   				<space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
   				<salute>Ma Chère Alice</salute>
				<p>Je passe aujourd’hui mon premier dimanche 
					dans les tranchées. Partis de Shoreham mardi, 
					nous arrivions à destination le surlendemain 
					— voyage rapide, dans les circonstances, mais 
					fatigant. Au port anglais, bon gîte et bon lit, 
					mais ensuite, la guerre. Il y avait, <del>à part</del> 
					avec moi, le colonel Dansereau et <del>Laferrière</del> 
					un nommé Laferrière. Nous sommes entrés dans 
					les tranchées jeudi soir. J’ai appris en arrivant 
					que mon affaire était réglée selon mes vœux ; 
					Dansereau et Laferrière retournent <del>la semaine</del> 
					cette semaine. J’ai trouvé ici un groupe d’officiers 
					très sympathiques. D’abord le commandant, 
					mélange extraordinaire de fermeté, de 
					douceur, de bravoure, portant le nom de ma mère 
					et respirant dans toute son intelligente 
					<pb/>physionomie l’air de Charlevoix. Ensuite 
					son second, un garçon de la rue Sherbrooke 
					que tu connais. Puis l’adjudant, jeune avocat 
					montréalais dont le nom a souvent figuré 
					dans les journaux. Puis le payeur, un garçon 
					d’Ottawa dont le père est secrétaire de 
					Roy à Paris. Puis le quartier-maître, frère 
					d’un ministre d’Ottawa. J’ai pris mes 
					quartiers avec Dansereau dans <del><unclear>comme</unclear></del> 
					un réduit souterrain de neuf pieds sur <del/> 
					six, pourvu de deux lits superposés et d’un 
					poêle. Le <del>poele</del> poêle a quelquefois 
					du combustible. Les lits sont deux carreaux 
					de <del/> treillis en <del/> fil de fer tendus, celui d’en bas sur une fosse, celui d’en haut 
					<del>entreq</del> entre quatre poteaux. En face est 
					un petit mess d’officiers où nous écrivons 
					nos lettres, jouons aux cartes, tuons le temps, 
					dans les moments de loisirs. Je n’ai encore 
					<pb/>aucune fonction bien définie ; évidemment, 
					le commandant veut d’abord voir ce que je 
					puis faire. Je crois que je pourrais me 
					rendre utile de plusieurs <del><unclear>façons</unclear></del> manières. 
					<del><unclear>Je suis entré</unclear></del> J’ai fait hier après-midi avec le commandant le tour des tranchées. <del/> À deux ou trois reprises nous avons été éclaboussés 
					par des explosions de bombes ou <del><unclear>des</unclear></del> 
					d’obus. Malgré un temps maussade, les 
					hommes étaient presque tous de bonne humeur. 
					L’excellence de plus en plus grande de 
					l’artillerie anglaise leur a donné une confiance 
					merveilleuse ; ils sont sûrs d’enfoncer la 
					ligne ennemie à la première grande 
					offensive. Quant à moi, <del>tout</del> ce que je 
					vois autour de moi <add rend="sup">semble</add> dépasser tout ce qu’on m’avait dit des progrès réalisés par l’armée 
					anglaise dans tous les sens. Le spectacle, 
					en attendant qu’il devienne plus 
					dan<pb/>gereux, m’amuse. À deux reprises nous <del/> 
					avons vu des x<del><unclear>conf</unclear></del> combats d’avions. Ce matin même une vingtaine de nos machines <del/> 
					évoluaient au-dessus du champ de bataille, 
					parmi les shrapnels allemands : il y en a eu 
					trois d’abattus, mais grâce à la tranquille 
					bravoure des autres la grosse artillerie anglaise 
					a pu établir sur des positions <add rend="sup">sans doute</add> importantes un tir implacable, qui a duré toute la journée. 
					Il y aura certainement d’ici à trois semaines 
					des événements qui comptent dans l’histoire de 
					l’armée expéditionnaire canadienne.
				</p>
				<p> 
					Demain, notre bataillon retourne en réserve, 
					pour <damage type="censure"/>. Il passera 
					ensuite <damage type="censure"/> en support, puis rentrera 
					dans la tranchée. Je serai alors tout à fait 
					acclimaté. Dès maintenant, cependant, j’entends 
					<del/> siffler une balle sans 
					frémir, et je puis observer en vrai badaud 
					<pb/>les shrapnels qui éclatent au-dessus de nos têtes 
					à des milliers de mètres d’altitude. Un de ces 
					soirs j’irai avec les éclaireurs reconnaître 
					le terrain du mort. Je ne veux pas faire 
					de bravades, ni risquer ma vie inutilement ; 
					mais je veux voir tout de suite jusqu’à 
					quel point je puis dompter mes nerfs. Je 
					porte dans un gousset une médaille de Jeanne 
					d’Arc, sur la <del/> poitrine votre 
					portrait, toi et les enfants. Je pense souvent 
					à vous.
				</p>
				<p>
					<del>J’oublies le jour</del> Ton cousin de La 
					Naudière est au quartier divisionnaire, comme 
					<hi rend="underline">Claims Officer</hi>, ou officier préposé au règlement des réclamations. Il n’a pas grand 
					chose à faire, et ne court aucun 
					risque. Sur la même ligne est Thomas 
					Caron, d’Ottawa, en qualité chef de casernement. 
					<pb/>Mailhiot, parti une journée avant 
					nous, doit être en ce moment après <hi rend="underline">raser</hi>l’état-major de je ne sais plus quelle 
					brigade de je ne me rappelle plus quelle division, 
					non loin d’ici <add rend="sup">à Shoreham</add> ; personne ne pouvait plus le sentir, tant il était <del/> 
					sous ses airs <del/>  paternes, devenu 
					vénéneux.
				</p>
				<p>
					J’ai déjà dit dans une lettre antérieure 
					que LeRoyer, Lelièvre et Pérodeau étaient 
					passés à l’aviation. Ils <add rend="sup">en</add> étaient très fiers, surtout Pérodeau, très ambitieux. LeRoyer, 
					dans sa demande de permutation, avait 
					fait valoir son <hi rend="underline">fautless physique</hi>, un 
					mot qui a eu, entre nous, beaucoup de 
					succès. Ils toucheront $7 par jour, paraît-il. 
					C’est $1 de plus que la solde 
					d’un major d’infanterie. Ils sont en 
					ce moment à Reading.
				</p>
				<p>
					<damage type="censure"/>
				</p>
				<p>
					Macdonald, Chevalier doivent être 
					maintenant <del/> 
					<add>avoir</add> passé leur capitainat. Cela ne veut pas 
					dire que Macdonald sera nommé capitaine, 
					car il n’y a pas de vacance en ce moment ; 
					mais il aura de bonnes chances de 
					promotion prochaine.
				</p>
				<p>
					Notre ligne de réserve est située à 
					<damage type="censure"/>d’ici. Je t’écrirai 
					<del/> de là, et j'en profiterai pour 
					t’envoyer encore quelques piastres – 
					probablement soixante-quinze. À la fin 
					<pb/> du mois je ferai encore quelque chose. 
					Je verrai s’il n’y a pas moyen d’envoyer 
					aux enfants, pour les faire rire, ma 
					photographie en tenue de tranchées. Parlent-ils 
					quelquefois de moi ? Il <del/>me semble 
					que tu <del/> ne me parles pas 
					autant d’eux qu’autrefois. Et Pierre 
					ne m’écrit plus<del>?</del>. Aurait-il oublié 
					comment ?
				</p>
				<p>
					Pendant que je t’écris, la voûte du 
					dug-out ne cesse de vibrer ; mais nous, nous 
					sommes, du moins pour le moment, bien à 
					l’abri. Les sentinelles sont moins fortunées. 
					Tous les jours il y en a quelques-unes 
					d’attrapées.
				</p>
				<p>
					Madame DesRosiers m’a <del/> de 
					nouveau chargé de t’envoyer ses amitiés. <del>Si</del> 
					Tu pourrais lui écrire aux soins de 
					son mari.
				</p>
				<pb/>
				<p>
					Il se peut que Plante passe d’ici peu 
					au _____. Il en fait la demande, et 
					je l’ai fortement recommandé au colonel.
				</p>
				<p>
					Va voir ma mère pour la rassurer, et salue bien affectueusement ta famille et la <del/> mienne.
				</p>
				<closer>
					<signed>
						Ton mari qui t’aime…
						<persName>Olivar.</persName>
					</signed>
				</closer>
				<postscript>
					<p>
						P. S. – J’écrirai à la première occasion à Pierre et, à Williams, aux Huguenin, aux Biron, au père DeSerres, à tous ceux qui nous ont rendu ou ont voulu nous rendre service. O.
					</p>
				</postscript>
				<postscript>
					<p> Rien aux gazettes.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>