<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encodage du texte</resp>
                    <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
                    <name>Amandine Heathcote</name>
                    <name>Fanny Mézard</name>
                    <name>Alexandre Gaudin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Ecole nationale des chartes</name>
                    <address>
                        <street>65 rue de Richelieu</street>
                        <postCode>75002</postCode>
                        <settlement>Paris</settlement>
                    </address>
                </publisher>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>  
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                        <repository>Montréal</repository>
                        <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Olivar Asselin</persName>
                    <date when="1917-03-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Pierre Asselin</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <cRefPattern></cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener rend="left">À M. Pierre Asselin, canonnier.</opener>
                <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"></space>
                <salute>Mon cher Pierre,</salute>
                <p>Quand on part d’Angleterre pour le front, on se charge comme un mulet de toute sorte de machines qui ne vous serviront de rien. 
                    Moi, à mon arrivée, <del>ici</del> j’avais l’air de ceci :
                <figure>
                    <desc>dessin représentant Olivar Asselin chargé de toutes ses paquetages</desc>
                    <graphic  url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                </figure></p>
               <p> Tout de suite je me suis mis à jeter 
                   <pb/> du lest. J’ai laissé toute ma coucherie en arrière, aux soins du capitaine d’habillement, qui en est
                responsable ; je <del>me suis arrangé pour</del> n’ai apporté dans les tranchées que deux couvertures de laine. 
                Avec mon trench-coat, c’est assez, car on n’a pas le droit de se déshabiller. <del>et</del>Ensuite, au lieu de 
                toutes mes sangles et courroies, j’ai fait poser à mes affaires des petits crochets à ressort, dits mousquetons, 
                et avec cela je les accroche à ma ceinture, comme ceci :
                <figure>
                    <desc>dessin de la ceinture améliorée d'Olivar Asselin</desc>
                    <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                </figure>
               </p>    
               <p> C’est mal dessiné, mais tu peux voir com-
                   <pb/>bien je me suis allégé. Ça <del>gigote</del> <add rend="sup">me bat</add>bien encore un peu sur 
                   <add rend="sup">les flancs et sur</add> le ventre, mais pas la moitié autant qu’auparavant. Je 
                   <del>ne</del> garde <del>m’apporte dans les</del> tous mes <del>habits</del> <add rend="sup">vêtements</add> dans le 
                   <hi rend="underline">pack</hi>, qui est le sac qu’on porte ordinairement sur ses épaules, et je laisse ce 
                   meuble en arrière comme mon lit. Je n’apporte dans les tranchées que deux paires de chaussettes, <del>et</del> 
                   une paire de chaussures et quelques mouchoirs de rechange. Pour attraper des bibites, on en a toujours assez sur soi. 
                   La première nuit, je me suis pris dans le cou une bibite grosse comme toi, mais <del>bien</del> moins chaude. 
                   Je l’ai écrasée<del>de</del>entre mes<del>o</del>ongles, dans l’obscurité. Ça a fait : Crac ! Je riais comme 
                   une petite baleine. Ça lui apprendra à me faire peur ! Je crois bien que c’était la mère pouse, car, ensuite, 
                <pb/>j’ai eu la paix. Il y a ici trente-trois espèces de boue. La plus commune, dans les tranchées, ressemble à des pommes de terre 
                pilées. À notre retour vers l’arrière, après <del>cinq</del> quatre milles de marche, j’avais les pieds comme ceci :
                <figure>
                    <desc>Dessin de pieds gonflés</desc>
                    <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                </figure>
               </p>
               <p> Je termine ma lettre, <unclear>forcé de me pencher</unclear>car je viens d’écrire longuement à Jean, et, dans la position où je suis, 
                   j’ai les fesses, les reins et le cou très 
                <pb/>fatigués. Voici en effet comment je suis :
                <figure>
                    <desc>dessin représentant Olivar Asselin assis sur la couchette du bas du lit superposé</desc>
                    <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_de_mars_1917_(Asselin)"/>
                </figure>
               </p>
                <p>Je me coucherai, en pensant à mes petits garçons, et <del>car</del> heureux d’avoir, par mes images, fait rire 
                    un peu le gros nez de mon vilain petit Pierre.</p>
                <closer><signed>
                    <persName corresp="#olasselin"><hi rend="underline">Papa</hi></persName>
                </signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>