<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../data/correspondance.rng" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
            <respStmt>
               <resp>Encodage du texte</resp>
               <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
               <name>Amandine Heathcote</name>
               <name>Fanny Mézard</name>
               <name>Alexandre Gaudin</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Ecole nationale des chartes</name>
               <address>
                  <street>65 rue de Richelieu</street>
                  <postCode>75002</postCode>
                  <settlement>Paris</settlement>
               </address>
            </publisher>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                  <repository>Montréal</repository>
                  <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Olivar Asselin</persName>
               <placeName>Bramshott</placeName>
               <date when="1918-06-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Pierre Asselin</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener rend="left">A M. Pierre Asselin écolier</opener>
            <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
            <salute>Mon cher Pierre,</salute>
            <p> Un être que le beau temps rend parfaitement heureux, c’est le bon chien Marion. Le
               matin il va déjeuner chez les soldats, parce qu’il y a plus de restes et parce qu’il
               ne veut pas aller <del/> à la gymnastique, comme les officiers, l’estomac vide. Il
               accompagne ensuite les soldats à la parade de gymnastique ; fait le tour des pelotons
               en aboyant, pour hâter l’alignement ; vient se camper sur le front et aboie encore ;
               et quand tous sont immobiles et que le <hi rend="underline">sergent-major</hi> va
               <del/> commander EYES FRONT, vient se placer à son côté comme pour surveiller
               l’exécution du commandement. Durant l’exercice, il se promène, surveille, voit à
               tout, fait l’important. De 7h.30 à 8h.30 <del>il</del> il reçoit ses amis chiens du
               voisinage et visite avec eux tantôt la cuisine, tantôt quelques chambrées. À la
               grande parade (9h. du matin) il est présent avec ses amis chiens, qu’il aligne tant
               bien que mal sur le front des troupes pendant que la musique joue. <del/> À cette
               cérémonie, toujours solennelle, il n’aboie pas ou presque pas : <del>I</del> Il est
               là en simple troupier, et non en aide <pb/>
               <add>aide</add>- sergent-major.lap la parade finie, il passe son avant-midi à visiter
               les bureaux, les huttes, le jardin. Le midi, il mange généralement chez les
               officiers. L’après-midi il va se promener et le <del/> soir, invariablement (parce
                  <del>que</del>
               <add>qu’à ce repas</add> les restes sont bons), il dîne <del>aul</del> au mess.</p>
            <p>Nous avons acquis dernièrement deux autres chiens. L’un, âgé de six (6) mois, est un
               pur danois. Il est déjà haut comme toi (je te vois encore comme je te quittai sur le
               quai des Bermudes, <del>frottant</del> essuyant tes larmes avec le dos de tes petites
               mains, et haussant les épaules à chaque sanglot, ce qui <del/> te grandissait un
               peu), et, debout, grand comme un homme. L’autre, âgée de trois mois environ, est une
               petite <del>chienne</del> ratière irlandaise (<hi rend="underline">irish
               terrier</hi>) haute de huit pouces environ. Ils sont toujours ensemble, le grand
               danois protégeant la petite ratière comme <del/> tu veillerais, toi, sur un tout
               petit chaton qui se serait attaché à toi. La petite chienne mord le grand chien sur
               ses grosses pattes, mais sans lui faire mal. Le grand chien avale presque la petite
               chienne <del/> d’un coup de <del/> gueule, mais sans jamais lui faire mal. Parfois le
               grand chien sort sa grande langue exprès pour permettre à la petite chienne de la lui
               mordre, ce qu’elle <pb/> fait gentiment, en vraie petite, toute petite chienne. Tout
               cela c’est quand ils sortent ensemble. Alors, on les attache l’un à l’autre, pour
               n’avoir pas la peine de les surveiller. On est toujours sûr que le grand chien ne
               mènera pas trop loin sa petite amie, et que, <del>sur un</del> <add>au premier signe de</add> fatigue de
               celle-ci, il la ramènera tout de suite à sa niche, qui est à la cuisine du mess.
               Quelquefois le grand chien va trop vite, et alors il faut voir la petite chienne
               courir de toutes ses forces pour le suivre sans <del>rouler</del>
               <add>culbuter </add>dans la poussière. D’autres fois c’est elle qui veut aller vite
               et lui lentement et alors c’est comme une petite chaloupe à rames s’essayant au à
               remorquer un transatlantique. Elle s’appellera <hi rend="underline">Mimi Pinson</hi>.
               Il s’appelle <hi rend="underline">Rocky</hi>.</p>
            <figure>
               <graphic
                  url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_4_juin_1918_(Asselin)#/media/File:Croquis._Mimi_et_Rocky.png"
               />
            </figure>
            <pb/>
            <p>mais ce qu’il y a de plus amusant, c’est que comme un grand fou, il est jaloux
               d’elle. Si vous la caressez trop, il se dresse entre vous et elle, vous pose ses
               pattes sur vos <del/> épaules et vous regarde dans les yeux en ayant l’air de dire :
               « <hi rend="underline">c’est</hi> assez, n’est-ce pas ? À mon tour, maintenant. » Et,
               pendant cette scène Mimi le mord aux jarrets. </p>

            <figure>
               <graphic
                  url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_4_juin_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_debout.png"
               />
            </figure>

            <p>Mon cher Pierre, c’est tout ce que je puis t’écrire aujourd’hui. Je suis fatigué.
               Étudie bien les bêtes : elles sont parfois plus intéressantes que les hommes.</p>

            <p>Mais, bien entendu, elles ne seront <del>ja</del> jamais le centième aussi
               intéressantes que des bons petits garçons comme celui pour qui <del>j’écris</del>
               j’écris ces <del>petite</del> fidèles histoires de chiens. C’est pourquoi je
               n’embrasse pas le chien et j’embrasse tendrement mon Pierrot. </p>


            <closer>
               <signed><persName corresp="#olasselin">Papa qui aime Pierrot.</persName>
               </signed><placeName>Bramshott,</placeName>
               <date when="1918-06-04">Mardi 4 juin 1918</date></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
