<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
            <respStmt>
               <resp>Encodage du texte</resp>
               <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
               <name>Amandine Heathcote</name>
               <name>Fanny Mézard</name>
               <name>Alexandre Gaudin</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Ecole nationale des chartes</name>
               <address>
                  <street>65 rue de Richelieu</street>
                  <postCode>75002</postCode>
                  <settlement>Paris</settlement>
               </address>
            </publisher>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                  <repository>Montréal</repository>
                  <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Olivar Asselin</persName>
               <placeName>Au front</placeName>
               <date when="1917-04-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>DeSerres</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener rend="right">Au front, <date when="1917-04-10">10/4/17</date></opener>
            <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
            <salute>Mon cher DeSerres,</salute>
            <p> Vous avez probablement appris dès hier la prise des hauteurs de Vimy, près de
               Neuville-Saint-Vaast. Les Français avaient perdu là cent mille hommes : jusqu’à
               plusieurs kilomètres alentour, le sol était jonché de cadavres, bien qu’on en eût
               enterré des milliers, sans les croix. Après un tir d’artillerie d’une dizaine de
               jours, tel que tous les gens du 22e disent qu’on n’en vit pas à la Somme, et
               probablement tel qu’il ne s’en vit jamais dans l’histoire, les Canadiens <del/> et
               quelques bataillons anglais ont emporté la position en moins de six heures, et depuis
               lors, paraît-il, l’avance continue. Je dis « paraît-il », car je n’ai pas eu le
               bonheur de prendre part à l’action. Je suis parmi les officiers qu’on réserve pour
               les coups qui vont suivre. Avec le colonel Tremblay, le major Chaballe et une dizaine
               d’autres, <del/> je suis revenu à l’arrière à la dernière heure, après quatre jours
               passées en support dans les ruines de Neuville-Saint-Vaast, en contrebas de la ligne
               allemande, sous le feu des 5.9. Une heure auparavant, j’avais conduit une corvée de
               20 hommes entre la ligne d’observation et la ligne de feu, par des tranchées
               bombardées de ces intéressants légumes. J’ai constaté avec plaisir que j’étais
               apparemment le plus froid de la bande. Au retour, <del/> un obus est tombé au milieu
               des hommes pendant qu’ils déposaient dans un chantier une charge d’outils ; comme par
               miracle, personne n’a été blessé. Mais cinq minutes plus tard, en rentrant au
               dug-out, j’ai trouvé <del/> le toit en partie démoli et l’escalier rempli de <del/>
               décombres et de sang ; la sentinelle et un autre homme <del/> venaient d’être
               blessés. La veille, j’avais piloté une corvée de 50 hommes à travers un feu pareil.
               Ce sont de ces <pb/> « expériences » qui raffermissent les nerfs. Tout de même,
               j’aurai manqué une fameuse occasion de <hi rend="underline">ne pas me faire tuer</hi>
               glorieusement, car il semble que le 22e s’en soit tiré avec des pertes relativement
                  <del/><add rend="sup">minimes</add>. À part de suivre le barrage de notre
               artillerie avec une régularité mathématique, — <del/><add rend="sup">de quoi
                  nous</add> nous étions appliqués à leur faire comprendre la nécessité, — les
               hommes ont oublié les savantes répétitions qu’on leur avait fait faire par brigades
               en arrière, sur <del/> un bon terrain marqué au galon d’après les photographies
               aériennes ;<del/> ils sont arrivés à leurs différents objectifs <del>pêle-mêle</del>
               dans un pêle-mêle qui dure encore, et d’autant plus explicable que, des tranchées, du
               fil de fer, des dug-outs, après <del/> notre bombardement, n’y en avait plus. (Il ne
               restait que de pauvres <del/><add rend="sup">diables</add> effarés, Bavarois et
               Prussiens, jetant les mains en l’air en criant <hi rend="underline">Camarade</hi>.)
               Ce glorieux désordre vous explique que, sous les tentes où nous sommes depuis la nuit
               d’hier (par un temps d’hiver, soit dit en passant,<del>)</del> à preuve qu’il a neigé
               encore ce matin), ils les nouvelles nous arrivent lentement. <del/> En mettant
               ensemble toutes les versions, il se trouve que <del/> nous avons eu une dizaine
               d’officiers et quelque deux cents <del/> hommes légèrement blessés <del/>(la plupart
               légèrement), sur seize officiers et un peu plus que six cents hommes. Presque pas de
               morts. <del/>
               <del/>Le 25e, le 24e, le 26e, le 10e, n’auraient pas été aussi heureux. Le programme
               assignait au 22e le nettoyage ou <hi rend="underline">mopping</hi> sur le front de la
               5e brigade, mais une fois partis, va-t-en voir ! <del/> tout le monde a suivi le
               barrage et <del/> le nettoyage s’est fait tout seul. Il y a, du côté allemand, des
               milliers de morts, <del/> la plupart, aux dires de nos gens, foudroyés dans les
               dug-outs avant d’avoir pu sortir, ou écrabouillés avant l’attaque par le feu infernal
               de notre et artillerie. </p>
            <p> Il était temps que de marcher, car, après <del/> quatre jours d’attente sous le feu
               allemand, les hommes s’énervaient, refusaient même de quitter les <hi
                  rend="underline">dug-outs</hi>. Quand les Allemands ne tiraient pas (je parle
               toujours de l’artillerie), le 22e sortait de toutes parts pour les voir sauter,
               hommes, dug-outs, canons et le reste, <del/>
               <del/> sur la crête d’en face ; car, je vous le répète, le spectacle en valait la
               peine.<del/> Quand les Allemands et nous <add>tirions</add><del/> ensemble, nos
               hommes restaient encore le nez au vent, car la curiosité était plus forte que la
               peur. Mais quand les Allemands tiraient tous seuls, ce n’était plus la même histoire.
               Heureusement, – c’est du moins ce qu’on m’a dit et ce que j’ai cru constaté <del/> en
               faisant, moi aussi, le badaud et au cours des petites excursions susdites, – les gros
               obus, quand ils ne nous tombent pas sur la tête, qu’ils n’éclatent pas ni trop près
               ni trop loin de vous, et enfin, qu’ils n’éclatent pas du tout, ne sont pas les plus
               dangereux. J’oubliais <del/> que nous avons fait des milliers de prisonniers. Vimy,
               c’était, au nord-ouest, le point d’appui de la ligne Hindenburg. Il a sauté <hi
                  rend="underline">en maudit</hi>, le point ! </p>
            <p> Pendant que je vous écris, trois officiers de la réserve, Dupuis, Leprohon, Duhaime,
               – puis un autre, Fauteux, – ont reçu l’ordre de <del/> partir pour la ligne de feu.
               Mon tour ne saurait tarder. </p>
            <p> Pour l’information de ceux <del>que</del>du 10e <add rend="sup">de réserve</add> qui
               les connaissent, les officiers du 22e <hi rend="underline">rapportés</hi> blessés
               sont le major Archambault (un homme de dix-neuf mois de tranchées), les lieutenants
               Nantel, Lindsay, Des Troismaisons, Morin, de Saint-Victor, Bourque (celui-ci enterré
               en montant aux tranchées avec nous, quelques jours auparavant) et un couple d’autres
               dont je ne me rappelle plus les noms. </p>
            <p> La merveille de cette opération, mon cher DeSerres, – c’est la <del/> concentration
               de centaines et de centaines de <pb/> canons anglais au nez des Allemands, sur le
               terrain le plus désavantageux possible. Dites-le bien aux camarades, en justice pour
               l’armée anglaise et aussi pour les encourager. Mais ce qu’on vante dans l’artillerie,
               c’est <add rend="sup">surtout</add>, avec l’habileté des officiers, <del/>
               <del/> l’excellence du matériel. Dans l’infanterie, c’est l’héroïsme <add rend="sup"
                  >des troupes</add>. Je comprends maintenant mieux que jamais <add>que, du côté des
                  Alliés,</add> les grands héros de cette guerre de héros, ce furent les combattants
               de la première heure – je veux dire de la première année, – et que parmi les plus
               grands il n’y en eut pas de plus grands que ceux qui tinrent la ligne d’Ypres sous
               les obus et la mitraille allemandes, dans la boue, sans tranchées ni abris. </p>
            <p> Une effroyable tempête de neige, comme les pires de février au Canada, sévit depuis
               dix minutes, avec un vent à soulever les tentes. Je me demande ce que font nos gars
               dans les <hi rend="underline">abris</hi> (!) que leur ont légués les Allemands. </p>
            <p> Je ne sais si les Allemands auront le culot de présenter <del/>l’affaire de Vimy
               comme un chapitre de leur « retraite stratégique ». Il faudra interviewer là-dessus
               les Boches dont nos parcs à prisonniers regorgent. </p>
            <p> Je me demande si, au cours de ma brève relation – visiblement incomplète et qui vous
               arrivera probablement comme de la moutarde après le dîner ; <add rend="sup">-</add>
               je n’ai pas de quelque façon enfreint les ordres de la Censure. <del/> Si cela était,
               mettons que je n’ai rien dit. </p>
            <p> Il me vient à la dernière minute que j’ai oublié de vous parler des <hi
                  rend="underline">tanks</hi>. Elles étaient là dans toute leur gloire, <del/><add
                  rend="sup">six</add> par brigade. Une seule a fait panne ; toutes les autres
               <del/> ont marché au but avec l’agilité – très grande, vous le savez – des rhinocéros
               hippopotames, <del/><add rend="inf">chacune</add> laissant derrière elle, dans la
               boue et les <del/>vestiges des barbelés, un beau <del>trottoir</del>
               <pb/> trottoir. L’aviation <add rend="sup">a bien marché</add> malgré le nombre de
               machines que nous avions perdues sur ce secteur les jours précédents. </p>
            <p> Le nombre des choses que j’oublie est colossal ; par exemple, le colonel Léonard, du
               10e, gravement blessé, et le major De Lancey, commandant <del/>du 25e par intérim,
               tué. </p>
            <p> Mes amitiés au colo, à qui vous direz que si je ne lui écris pas, c’est parce qu’il
               n’a pas le temps de me lire, encore bien moins de me répondre. Mes amitiés cordiales
               à lui et respectueuses à sa <hi rend="underline">dame</hi>, comme dit la <hi
                  rend="underline">Presse</hi>. </p>
            <p> À propos de la <hi rend="underline">Presse</hi>, apprenez une bonne histoire.
               Dernièrement, un nommé Duchatelet, du 22e, – venu <add rend="sup">du 69e</add>,
               naturellement, <del/>
               <add rend="inf">-</add>
               <del/> était tué <del/> en cherchant <del/> à s’évader d’un corps de garde où il
               attendait son procès pour désertion. Voyez, dans la <del/> coupure <del>de
                  journal</del> ci-incluse, <del>La Patrie</del>, quel héros on en a fait à La <hi
                  rend="underline">Patrie</hi>. Et pendant que les vaisseaux manquent pour les
               exportations du Canada en Angleterre, on nous envoie des cargaisons de <hi
                  rend="underline">Presses</hi> et de <hi rend="underline">Patries</hi>. </p>
            <p> Le canon tonne sans interruption depuis hier. On dit que <del/> toute notre
               artillerie, à l’exception des plus grosses pièces, s’est portée en avant presque
               aussi vite que l’infanterie, et que les contre-attaques ne sont pas à craindre.
               <del/> Les cochons d’enfants de chienne, nous les aurons ! </p>
            <closer>
               <salute>Je vous resalue et retermine. Écrivez-moi.</salute>
               <signed><hi rend="underline"><persName corresp="#oasselin">Asselin</persName>,
                     major.</hi></signed>
            </closer>
            <postscript>
               <label>P.S.</label>
               <p>– Si vous jugez cette lettre de nature à intéresser ma femme, envoyez-la lui au
                  1261 de la rue St. Hubert. Je crains de n’avoir pas le temps de lui écrire avant
                  la rentrée, et, <del/> même s’il en est autrement, elle aimera <del/> sans doute à
                  connaître les faits que je vous marque.</p>
               <p>Il pleut et neige constamment depuis mon arrivée.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
