<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../correspondance.rng" type="application/xml"? schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encodage du texte</resp>
                    <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
                    <name>Amandine Heathcote</name>
                    <name>Fanny Mézard</name>
                    <name>Alexandre Gaudin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Ecole nationale des chartes</name>
                    <address>
                        <street>65 rue de Richelieu</street>
                        <postCode>75002</postCode>
                        <settlement>Paris</settlement>
                    </address>
                </publisher>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                        <repository>Montréal</repository>
                        <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Olivar Asselin</persName>
                    <placeName>Witley-Camp, en Angleterre</placeName>
                    <date when="1918-01-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Pierre Asselin</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener rend="center"><hi rend="underline">Histoire du <add rend="sup">bon</add>
                        chien Marion</hi>écrite<del>s</del> en lettres cubiques par le major Olivar
                    Asselin, officier en disponibilité, pour son fils Pierre, âgé de 8 ans le 14
                    janvier 1918, élève-canonnier dans la belle marine française.</opener>
                <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                <salute>Mon cher Pierre,</salute>
                <p>Il y a au 10e de réserve un chien si beau, si bon, si fin, que je me dis toujours
                    en le regardant : « si Pierre avait un chien comme ça ! » </p>
                <p>Mais il faudrait que tu recommences son éducation, car c’est un chien de
                    militaires : il <del>ne</del> n’aime pas du tout les civils. Peut-être aussi
                    qu’en mettant ta casquette Allemande et en empruntant le fusil <del>ap</del> à
                    Paul tu pourrais te faire aimer de lui. Ce n’est qu’un chien, après tout ; et
                    comme il n’a jamais vu de soldats <del>ale</del> Allemands, il y aurait
                    peut-être moyen de le tromper sur l’uniforme. </p>
                <p>Il s’appelle <hi rend="underline">Marion</hi>. Je ne sais pas de quelle race il
                    est, car <del>j</del> tu sais que nous n’avons jamais eu de chiens, et je ne les
                    ai <del>jamais</del><add rend="sup">pas</add> étudiés. Je crois seulement que
                    c’est un <hi rend="underline"> Barbet</hi>, car il a de la barbe jusque dans les
                    yeux. Peut-être aussi que c’est un <hi rend="underline">Ratier</hi>. Pourquoi
                    suis-je sous l’impression que<del> c’es</del> ce pourrait être un Ratier ? Je
                    n’en sais rien : je ne lui ai jamais vu prendre de rats. Mais il me semble
                    qu’avec <del> son un</del> un museau comme le sien il pourrait en attraper.
                    Quand je vois le gros nez épaté de mon Pierrot, je n’ai pas besoin de l’entendre
                    (Pierrot, pas le nez) pour savoir que c’est un <pb/> farceur, et un gaulois. Eh
                    bien, pour Marion, c’est la même chose ; s’il ne prend pas de rats, il devrait
                    en prendre. </p>
                <p>Il a le poil ni long ni court, mais frisé, et couleur noisette, comme tu verras
                    par l’échantillon que <del>j’ai cole</del> je colle en marge. On l’a tondu des
                    épaules au bout de la queue, j’essaie de dessiner ici son portrait : </p>
                <figure>
                    <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_10_janvier_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_ras%C3%A9.png"/>
                </figure>
                <p>Je ne puis pas dessiner son œil, qui est trop doux. Je m’aperçois aussi que je
                    lui ai mis une crinière, que je lui ai fait un corps trop long, qu’il a une
                    queue et des pattes de lion. Mais à part cela il est très bien, comme dans la
                    chanson à <del/> ton oncle Marchand.</p>
                <p>Il est au <del/> 10e depuis une dizaine de mois. Un officier l’apporta dans sa
                    poche, alors qu’il avait un mois environ. Il a grandi dans le bataillon. Le
                    jour, il fait l’exercice et la manœuvre, sans y jamais manquer. Quand les
                    soldats marchent en colonne, le colonel ou son second vient d’abord, puis, un
                    peu à gauche, l’adjudant, puis le sergent-major, puis <del/> les quatre
                    compagnies, chacune avec son capitaine en tête, comme tu as vu aux Bermudes. Le
                    bon chien Marion trotte et gambade toujours devant le sergent-major, comme ceci
                    : </p>
                <figure>
                    <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_10_janvier_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_et_son_ma%C3%AEtre.png"/>
                </figure>
                <p>Aux carrefours, qui est la croisée des chemins, il s’assit sur son derrière face
                    au sergent-major, <del/><pb/> agite <del>sa col</del><add rend="sup">la</add>
                    queue et <del>ses</del>
                    <add rend="sup">les</add> oreilles, interroge de l’œil sur la route à prendre.
                    De temps en temps, il s’arrête pour voir défiler la colonne, ou bien il court
                    sur le flanc pour voir si tout est en bon ordre. Mais <del>i</del> il revient
                    aussitôt prendre sa place. À l’exercice de section ou d’escouade, il va d’une
                    section ou d’une escouade à l’autre avec l’officier qu’il juge être au
                    commandement. <del>Quand</del>
                    <add rend="sup">s’</add> il voit que tout va bien, il court joyeusement en
                    secouant la queue. Quand au contraire il s’aperçoit que l’officier est de
                    mauvaise humeur, il jappe, éternue, comme pour dire : « Tas de feignants, est-ce
                    que vous ne pourriez pas mieux vous conduire ? » Dans les charges à la
                    baïonnète, c’est lui qui court en tête, aboyant, hurlant, sautant le
                        <del>fils</del> fil barbelé, les tranchées, et se retournant de temps à
                    autre pour appeler les soldats. Il encourage les soldats qui tombent, attend
                    qu’ils se relèvent puis repart en avant.</p>
                <figure>
                    <graphic url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/69/Asselin_-_1918-01-10_-_06M_CLG72B1D29_10-01-1918_%28page_3_crop%29.jpg"/>
                </figure>
                <p>Naturellement, tous les soldats le connaissent et l’aiment. <del>Le</del> Aux
                    heures des repas, il va, comme Pierre, faire ses visites ; il arrive aux
                    cuisines, au réfectoire. Comme Pierre, il est trop poli pour demander, mais,
                    assis sur son petit derrière, il vous regarde par en-dessous, avec l’air de dire
                    : « Moi, je mangerais bien de ces bonnes choses-la. » et on le <pb/> bourre de
                    soupe, de viande, de desserts. Pour manger, il va chez les hommes : <del>pour se
                        disparl</del> on dirait qu’il les sent moins égoïstes, plus près des bêtes ;
                    mais il passe ses soirées et ses dimanches chez les officiers, car c’est un
                    chien de gentlemen. Comme il n’a pas <del/> appris de catéchisme ni aucune
                    espèce de bible, il aime également les catholiques, les juifs, les protestants ;
                    et tout le monde le lui rend. On a remarqué qu’il montrait même dans la plupart
                    des choses beaucoup plus d’esprit que ses maîtres. Il y a aussi au mess un gros
                    chat noir, qui ne veut pas le voir (car les chats ne sont jamais aussi bons que
                    les chiens) : lui, Marion, au lieu de chercher chicane à ce vilain chat, il
                    l’évite ; quand le major DeSerres ou un autre, pour s’amuser, le <hi
                        rend="underline">souque</hi> contre lui, il fait semblant de rugir, de le
                    mordre, mais il ne lui touche jamais.</p>
                <p>Il est très propre. De temps en temps on le conduit sous les douches, pour le
                    laver. Pendant qu’on le savonne et que l’eau lui tombe sur le dos, il reste
                    immobile sur son derrière, happant avec sa langue l’eau qui coule au des lèvre.
                    Le soir, il vient demander l’hospitalité <add rend="sup">pour la nuit</add> aux
                    officiers, tantôt dans une chambre, tantôt dans l’autre, en battant de la queue
                    contre la porte, avec une espèce de gémissement. <del>si</del> S’il ressent
                    durant la nuit un petit besoin, il frappe avec sa queue la chaudière aux
                    vidanges, jusqu’à ce qu’on lui ouvre la porte. L’autre jour, un soldat qui avait
                    retiré sur sa solde quinze shillings, c’est-à-dire $3.75, acheta, au prix de
                    cinq shillings, un flacon de parfum, parfuma Marion des pieds à la tête, et
                    l’emmena se promener en ville avec lui. Tu peux t’imaginer si le bon Marion
                    était content !<del> celà te montre ce chien il est </del>
                    <pb/>Il y a encore beaucoup de choses que fait le bon chien Marion, mais je
                    laisse à mon cher petit Pierre le plaisir de les deviner. J’en ai dit assez pour
                    faire comprendre à un petit garçon <add rend="sup">intelligent</add> combien il
                        <del>été</del> est aimé, et tout ce qu’il a gagné à être bon. Depuis
                    quelques jours il est malade<del>s</del>, et trois fois par jour, en entrant au
                    mess, tous les officiers demandent : « Comment va Marion ? » et lui apportent,
                    avec des friandises, des caressent. Crois-tu, mon cher Pierre, qu’on
                    s’intéresserait autant à un chien méchant, ou malpropre ? <del/> Comme le bon
                    chien Marion, sois toujours obligeant, aimable, et tout le monde t’aimera. Ainsi
                    soit-il. </p>
                <closer>
                    <salute>Je t’embrasse, et je t’envoie une <del/> chaude léchade du bon chien
                        Marion. </salute>
                    <signed><hi rend="underline"><persName corresp="#oasselin"
                        >Papa</persName></hi></signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <label>P.S.</label>
                    <p>Je souffre beaucoup de ne savoir pas dessiner : ne manques pas d’occasions
                        d’étudier le dessin. Ton oncle Jules et ta tante Éliza te donneront des
                        leçons – c’est tout</p>
                </postscript>
                <figure>
                    <graphic url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/12/Chien_assis.png"/>
                    <figDesc>Fin de l’histoire du bon chien <hi rend="underline"
                        >Marion</hi></figDesc>
                </figure>
                <closer><placeName>Witley-Camp, en Angleterre,</placeName><date when="1918-01-10">10
                        janvier</date></closer>
                <figure>
                    <graphic url="https://fr.wikisource.org/wiki/Correspondance_-_Lettre_du_10_janvier_1918_(Asselin)#/media/File:Chien_fait_la_belle.png"/>
                    <figDesc>Portrait fidèle du bon chien Marion recevant sa ration de friandises.
                        On les lui met sur le bout du nez, il les fait sauter en l’air et il les
                        attrape au vol. Mais pour remuer, il attend le commandement. Ce portrait a
                        été fait par un officier du 10e pour M. Pierre Asselin, écolier,
                        élève-canonnier. Papa. </figDesc>
                </figure>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
