<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../correspondance.rng" type="application/xml"? schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
            <respStmt>
               <resp>Encodage du texte</resp>
               <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
               <name>Amandine Heathcote</name>
               <name>Fanny Mézard</name>
               <name>Alexandre Gaudin</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Ecole nationale des chartes</name>
               <address>
                  <street>65 rue de Richelieu</street>
                  <postCode>75002</postCode>
                  <settlement>Paris</settlement>
               </address>
            </publisher>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                  <repository>Montréal</repository>
                  <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Olivar Asselin</persName>
               <date when="1917-03-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Mme Asselin</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <opener rend="right">
               <date when="1917-03-05">Lundi, 5/3/17</date>
            </opener>
            <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
            <salute>Ma bien chère femme,</salute>
            <p>Je pars demain pour la France. Ce devait être jeudi, mais la dépêche reçue ce soir
               avance le départ de deux jours. Il n’est pas encore définitivement réglé que je
               resterai au 22e. N’était le grade, l’affaire <del/> s’arrangerait probablement tout
               de suite, mais un major est par le temps qui court un meuble difficile à placer :
                  <add rend="sup">partout</add> il y en a déjà trop. Il est vrai que dans mon cas il
               s’agirait d’un <hi rend="underline">attachement</hi> (<del>je ne sais</del> j’ignore
               le mot français) et non d’une incorporation, mais le colonel Tremblay aura quand même
               demandé de me voir avant de donner sa réponse. Sans être le maître, il a
               naturellement beaucoup à dire. Je<del/>serai bien désappointé si, en
                  <del>faisant</del>travaillant de mon mieux, je ne réussis pas à rester au front.
               Une fois là, je ferai en sorte que la femme qui m’a tout sacrifié — y<pb/>compris son
               bonheur — n’ait pas à rougir de moi.</p>
            <p>Une seule chose m’attriste, à part la pensée que je ne vous reverrai peut-être plus :
               c’est la gêne matérielle où le mauvais sort veut que je vous laisse. Depuis mon
               arrivée en Angleterre, j’ai touché les soldes de<del/>décembre, janvier et février,
               soit, déduction faite de<del/>votre part, quelque chose comme deux cents vingt-cinq
               piastres. Le renouvellement de mon uniforme et<del/>mon accoutrement m’ont coûté plus
               de cent cinquante piastres. Le mess m’a pris en moyenne trente piastres par mois. À
               part cela j’ai dû rembourser à Blois trente piastres empruntées au départ, souscrire
               au mariage de deux ou trois camarades — y compris le colonel, — dépenser <del>pour
                  le</del><add rend="sup">pour un autre le</add>blanchissage et un cigare par-ci
               par-là de cinq à dix piastres par mois. Sur les cent cinquante piastres que m’a
               prêtées Georges Garneau, il me reste exactement $90, en comptant vingt-<pb/>cinq
               piastres que je réclame au trésorier de l’armée pour<del/>les frais de mon premier
               voyage à Londres, fait par ordre de James à l’occasion de l’ouverture du Parlement,
               et qui me seront remboursées Dieu sait quand. Je compterai aussi à l’État les frais
               de mon voyage en France, mais en attendant je dois les débourser, et cela ne peut
               être moins qu’une cinquantaine de piastres.</p>
            <p>Il y a quelque temps le colonel convenait de m’avancer sur les vieux fonds du Comité
               Civil <add rend="sup">cent ou</add> deux cents piastres, à rembourser quand je
               pourrais. Je lui ai rappelé <del/> la chose il y a quinze jours, avant de partir pour
               l’école de Crowborough, et il m’a répondu que, pour sa protection, il aimerait à
               avoir une autorisation de Perrault, secrétaire du Comité. Là-dessus j’ai télégraphié
               moi-même à Perrault. C’était le 17 février.<pb/>À mon retour, samedi<del/>3 mars, pas
               encore de réponse. Samedi soir je câblais de nouveau, en ces termes : "Leaving.
               Authorization requested from you as secretary Civilian Committee would relieve great
               worry."</p>
            <p>Serai-je plus heureux cette fois ? Dans ma lettre<del/>partie aujourd’hui même,
               j’explique à Perrault qu’il reste encore, sur les fonds du Comité, plus de $1500 ;
               que, cet argent n’appartenant plus à personne en particulier, il n’y a pas de mal à
               s’en servir pour aider temporairement l’organisation du bataillon. Je crois qu’il
               comprendra cela. En attendant — et malgré la gêne que je me suis moi-même imposé
               depuis trois mois (sans en souffrir, je te l’affirme, et bien au contraire) — je me
               vois dans l’obligation de partir sans avoir pu t’envoyer ce que je t’avais promis. Je
               verrai demain matin DesRosiers et DeSerres, et ferai avec eux des arrangements pour
               qu’ils t’envoient directement<del/>un reçu de<del>télégra</del>la réponse de
               Perrault, qui ne saurait tarder. La Providence, qui me punit, aura pitié de vous de
               <pb/>vous.</p>
            <p>Et maintenant, chère enfant, il me reste une chose à te dire, qui est que plus
               j’approche du danger — du danger volontairement cherché — plus ta sublime figure
               emplit mon<del>esprit</del>âme. Je n’ai pas été pour toi le mari que tu méritais. Je
               t’ai fait souffrir, j’ai brisé ta vie. Sera-ce au moins une consolation pour toi
               d’apprendre que, à mesure que je me suis dégagé des<del/>passions terrestres pour
               entrer à mon tour dans la voie du sacrifice, je t’ai tendrement et profondément aimée
               ?</p>
            <p>Et nos chers petits hommes, comme je souffre ce soir de ne pouvoir les presser dans
               mes bras ! Laisse faire Jean : il n’est pas de ceux qu’il faut contrarier dans leurs
               goûts. Surveille Paul, prends-le par l’ambition et développe chez lui le goût de
               l’action, de l’effort. Observe Pierre ; je crois qu’il aura l’imagination plus vive,
               et <del>et</del><add rend="sup">mais aussi</add>le caractère plus insouciant que les
               deux autres. Ils sont bons pour<pb/>toi, et je sens qu’ils<add rend="sup">
               le</add>resteront. <del>Tous pour toi</del>. Je leur écris à chacun un mot. Je
               voudrais leur apprendre à te vénérer. Embrasse-les bien fort pour moi. Plus tard, tu
               leur diras, si tu le veux, ce que j’étais, afin que leur affection<del/>se porte sur
               toi sans partage.</p>
            <closer>
               <salute>Au revoir en ce monde ou en l’autre, ma femme bien-aimée.</salute>
               <signed>Ton homme,<persName corresp="#olasselin"><hi rend="underline">Olivar</hi></persName></signed>
            </closer>
            <postscript>
               <label>P.S.</label>
               <p>Embrasse ta mère et tes enfants pour moi. Quant à ma mère à moi, je lui écris.
               Écris-moi à l’adresse suivante :
               163e Battalion, C.E.7.,
                  <hi rend="underline">Army Post Office, London,</hi> England</p>
            </postscript>
            <postscript>
               <label>P.S.</label>
               <p>Grande joie. J’avais écrit hier soir. Ce matin, au moment de fermer ma
                  lettre, j’apprends par DeSerres que Perrault a câblé l’autorisation de me prêter
                  cinquante livres. Tout va s’arranger. Ol.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
