<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../../correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
            <respStmt>
               <resp>Encodage du texte</resp>
               <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
               <name>Amandine Heathcote</name>
               <name>Fanny Mézard</name>
               <name>Alexandre Gaudin</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Ecole nationale des chartes</name>
               <address>
                  <street>65 rue de Richelieu</street>
                  <postCode>75002</postCode>
                  <settlement>Paris</settlement>
               </address>
            </publisher>
            <date>2018</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                  <repository>Montréal</repository>
                  <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <!-- obligatoire -->
            <cRefPattern n="paragraphe" matchPattern="(\w+).(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/TEI/text/group/text[@n='$1']/body/div/p[@n='$2'])">
               <p>This pointer pattern extracts the paragraphs and the letters</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="lettre" matchPattern="(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/TEI/text/group/text[@n='$1'])">
               <p>This pointer pattern extracts the letters</p>
            </cRefPattern>

         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text n="1">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 07/09/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1918-09-07"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Alice Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="left">
                     <date when="1918-09-07">Samedi 7 septembre au matin</date>
                  </opener>
                  <p n="1"><add rend="sup">Tu le vois,</add> Ma chère Alice, je suis de retour à
                     Bramshott. Car je ne reviens pas de Buxton, mais de Matlock-Bath, qui est une
                     autre ville d’eaux du même pays et où se trouve un hôpital de convalescence
                     pour les officiers canadiens. Officiellement j’avais été malade ;
                     officiellement je devais faire une convalescence. J’aurais bien pu faire durer
                        <del>longtemps</del> la plaisanterie longtemps, car, contrairement à une
                     opinion trop répandue, il n’est probablement pas une armée au monde où les
                     blessés aient plus de temps pour se rétablir que dans l’armée canadienne ; il
                     en est qui passe des mois à l’hôpital ou en congé avec une égratignure ; les
                     médecins sont parfois d’une extrême complaisance <del/> (témoin, Plante, qui
                     serait bien en peine aujourd’hui de montrer l’endroit de sa <add rend="sup">
                        prétendue</add> blessure). Mais, parti de Buxton le 31 août, dès le
                     lendemain matin je me faisais présenter au Conseil médical et celui-ci me
                     jugeait, sur la foi de mes propres déclarations,<pb/> propre au service actif ;
                     je n’eus plus ensuite qu’à attendre <del/> la décision de Londres, qui arriva
                     le 4. Dans l’intervalle j’avais visité à pied une partie des environs et
                     assisté <del/> deux jours de suite au grand Congrès travailliste de Derby,
                     ville située à 16 milles de Matlock-Bath. Il y avait <add rend="sup">à ce
                        moment</add> plusieurs Canadiens-Français à l’hôpital, entre autres Calder,
                     Coulin, Saint-Victor (de Québec), le jeune Duckett (de Montréal). <del/> Blessé
                     le 8 août d’une balle <del>de</del> qui, l’atteignant au sein droit, lui avait
                     glissé sous les côtes, Calder était depuis plusieurs jours parfaitement rétabli
                     ; <del>il est venu avec notre</del> nous sommes allés à Derby ensemble ; <add
                        rend="sup">très instruit</add>, plein de verve, – <del/> d’une verve qui ne
                     doit fatiguer qu’à la longue, c’est un <add rend="sup">agréable</add> compagnon
                        <del>charmant</del>. En même temps que je revenais à Bramshott il partait
                     pour un congé de trois semaines en Écosse, d’où son ancêtre paternel
                        <del>partit</del>
                     <add rend="sup">vint au Canada</add> en 1759. Dans <del>notre</del>
                     <add rend="sup">le même</add> compartiment de train que nous voyageait, avec sa
                     femme, un vieux monsieur qui avait été attaché à l’ambassade anglaise à Pékin,
                     et dont l’ambassadeur français d’alors, Pichon, aujourd’hui ministre des
                     Affaires étrangères de France, avait dû, <del>durant</del> pendant
                     l’insurrection des Boxeurs, manger le cheval. La vieille dame, <del/>
                     Américaine du moins <pb/>née à Baltimore (de la <add rend="sup">célèbre</add>
                     famille Carroll), avait beaucoup voyagé, <del/> parlait le français ; Calder,
                     par sa facon de, réussit à la tenir éveillée tout le long du voyage, qui dura
                     près de quatre heures. Ils s’appellent Hipeley et habitent les environs de
                     Bramshott ; si je restais ici quelque temps encore, j’aurais probablement
                     l’occasion de les revoir. Pour en revenir à Matlock, je suis sorti deux ou
                     trois fois avec Coulin ; il arrivait d’un congé de deux mois passé chez lui à
                     Neufchatel (en Suisse) ; c’est un garçon peu loquace, mais sympathique. Le cas
                     de St-Victor est vraiment extraordinaire. Le 8 ou 9 d’août cet officier avait
                     la figure traversée de part en part par une balle qui entra <del>à
                        travers</del> au travers de la mâchoire inférieure. Je l’ai vu le 2
                     septembre ; <del>on ne voyait plus</del><add rend="sup">on ne pouvait plus
                        dire</add> par où la balle était sortie, et presque plus par où elle était
                     entrée ; depuis plusieurs jours il mangeait sans ressentir la moindre
                     incommodité ; on n’aurait pas deviné qu’il avait été blessé. N’est-ce pas
                     merveilleux ? Chose curieuse, les officiers de Matlock m’ont <del>paru</del> en
                     général paru<pb/> plus intéressants que ceux de Buxton. <del>À</del> Buxton est
                     sur la route du Canada ; c’est de là qu’on part pour retourner au pays : de là
                     qu’un certain nombre sont tentés de jouer la comédie, de tirer au flanc.
                     Matlock est au contraire <del/> la dernière station <del>de retour</del>de
                     retour vers le service actif ; en règle générale, les tire-au-flanc ne s’y
                     rendent pas. Une autre différence est qu’à Buxton les services secondaires sont
                     faits par des hommes et pas par des <hi rend="underline">civiles</hi>, <add
                        rend="sup"> et</add> à Matlock ils le sont par les aides-infirmières
                        <del>volontaires</del> du <hi rend="underline">Voluntary Aid
                     department</hi>. Ce corps est anglais ; l’uniforme en est <del/>
                     <add rend="sup">couleur</add>
                     <del>tabac</del> havane, non sans ressemblance avec celui des Sœurs Grises. Les
                     V. A. D.s (prononcer <hi rend="underline">Vi - ai - dîze</hi>), par rapport aux
                     infirmières, sont comme les soldats <del>par rapport</del> aux officiers. Ce
                     sont elles qui font tout le travail manuel, même le plus fatigant et le plus
                     répugnant. C’est-à-dire aussi qu’elles sont officiellement d’un autre monde,
                     d’un monde inférieur, et que même lors <del/><pb/> du service, ces deux mondes
                     ne se voient point. (Les infirmières seules ont droit au titre de <hi
                        rend="underline"> sister</hi>.) <del>Et ce</del> Or, pendant que les
                     infirmières de la guerre étaient dans le civil de simples infirmières,
                        <del>beaucoup</del> les V. A. D.s sont pour la plupart des dames du monde
                     qui se sont enrôlées par patriotisme, malgré la modicité de la solde et la
                     nature extrêmement pénible du service. Les infirmières et les officiers se
                     fréquentent ; les V. A. D.s, quand elles veulent de la compagnie, n’ont que
                     celle des soldats. C’est une singularité qui m’a vivement choqué. Mais du haut
                     en bas la tenue du personnel féminin est bien meilleure qu’on ne serait porté à
                     le croire, <del/><add rend="sup">vu</add> la promiscuité <del>qui règne
                        partout</del> générale : le sentiment du devoir, la réserve, sont <del>tels
                        qu’on les</del> aussi prononcés <del/> qu’à l’Hôtel-Dieu ou à l’hôpital
                     Notre-Dame, par exemple. Quant à moi, je n’ai connu de relâchement que dans la
                     pétaudière de Saint-Cloud, et encore était-ce <pb/> par ouï-dire. Les
                     infirmières aiment <del>à danser</del> la danse, le théâtre (J’ai <del/>
                     moi-même, la veille de mon départ de Buxton, conduit à une pièce de Barrie, <hi
                        rend="underline">dear Brutus</hi>, la matrone et la <hi rend="underline">
                        home sister</hi>, deux vieilles filles charmantes) ; elles entendent aussi à
                     rire ; mais on ne les voit jamais rien faire de déplacé. C’est comme le Y. M.
                     C. A. que le <hi rend="underline">devoir</hi>, après les <add rend="sup">
                        quelques</add> voyous de la <hi rend="underline">Great War Veterans’
                        Association</hi>, a <del/> discrètement essayé de salir, mais dont les
                     services du front et de l’arrière sont au-dessus de tout éloge. </p>
                  <p n="2">Il s’était passé beaucoup de choses <add rend="sup">au 10e</add> en mon
                     absence <del>du 10e</del>. Vers le 1er septembre le 22e perdait dans une
                     attaque tous ses officiers, à l’exception, <add rend="sup">paraît-il,</add> de
                     quatre ou cinq qui étaient restés en réserve ; le chirurgien-major, un jeune
                        <del>capitaine</del> et héroïque capitaine du nom de Marin, dont le nom
                     devrait rester immortel, ramena lui-même de la ligne de feu <del/> ce qu’il
                     restait <del>de l’effectif</del> du bataillon : une trentaine d’hommes. Le 3,
                     DeSerres me télégraphiait qu’il était appelé au front avec <pb/>DesRosiers. <del/>
                     <add rend="sup">Le 5 au soir,</add> j’arrivai au 10e juste comme DeSerres
                     <del/> venait d’en partir. Je passai la soirée chez DesRosiers, qui me dit
                     qu’il partait dans deux ou trois jours pour aller remplacer Dubuc, tué ou
                     mortellement blessé, <add rend="sup">Tremblay lui-même étant provisoirement au
                        commandement de la brigade.</add> (Mais pour Madame D. il ne s’agissait que
                     d’un voyage de quelques semaines, car elle est grosse, et il ne faut pas
                     l’alarmer.) <del>Le colonel</del>
                     <add rend="sup">Il</add> partira ce soir ou demain matin. Nous ne connaissons
                     pas encore tous les détails de la bataille, mais j’ai vu moi-même dans les
                     mains de Saint-Victor, à Matlock, une lettre de Tremblay où celui-ci disait que
                     les pertes en <del/> avaient été terribles et qu’il avait le cœur bien gros. On
                     dit le major Dubuc <del>mort</del>
                     <add rend="sup">tué</add>, Vanier très gravement blessé. Le fils unique de
                     Rodolphe Lemieux est parmi les morts. Le major Archambault a un bras fracassé
                     au coude. Le major Roy, un de mes bons amis, a une balle au ventre (mais vivra,
                     semble-t-il). <del>Le bataillon</del>
                     <add rend="sup">10e</add> passe à Filiatrault, major depuis la
                        <del>mobilisation</del> formation du 22e ; <del>je pourrais</del>
                     <add rend="inf">j’aurais</add><pb/> probablement pu <del/>
                     <add rend="sup">l’avoir</add> avec la recommandation de DesRosiers, mais je
                     veux surtout retourner au front, et d’ailleurs, DesR. et DeS. <del/> semblent
                        <add rend="sup">n’</add>avoir pensé qu’à eux. Je suis surpris du manque de
                     franchise que je crois avoir remarqué en ces derniers temps chez ces deux <hi
                        rend="underline"> amis</hi>. Au reçu du télégramme de DeSerres, je
                     télégraphiai de Matlock au colonel : « Veuillez me proposer pour le 24e avant
                     votre départ pour le 22e. » <add rend="sup">Car</add> il faut te dire que le
                     24e est dans la même situation <del/> que le 22e). À mon retour je constatai
                     qu’il n’avait rien fait Je lui ai dit hier : « Vous pouvez régler cette affaire
                     avant votre départ ; il ne tient qu’à vous que je retourne au front avec mon
                     grade, et dans des conditions avantageuses. Si vous partez sans avoir vu à
                     cela, je resterai au 10e, mais en subalterne. » Il répondit que l’affaire était
                     en voie de règlement <del/> avec le quartier-général de Bramshott, et
                        <del>mais</del> qu’en tout cas je pourrais toujours faire valoir mes droits
                     au sous-commandement du 10e. Or, à ce moment, et – c’est le major Filiatrault
                     lui-même qui l’avait déclaré à un <del/> autre prétendant, le capitaine
                     Languedoc, – il avait désigné pour ce poste le capitaine Roy. En outre,<pb/> je
                     serais parfaitement compétent pour le premier poste, <del/> où les
                     connaissances générales suffisent ( à preuve, DesRosiers lui-même, qui n’a
                     jamais passé par l’école depuis <del>son capitainat</del> ses quelques mois de
                     service au front ), mais <del>peut</del> au second il faut travailler douze
                     heures par jour, et posséder des connaissances techniques que DesRosiers, avec
                     sa méfiance, et DeSerres, avec son habitude de vouloir tout faire lui-même, ne
                     m’ont jamais donné l’occasion d’acquérir. D’ailleurs, il serait si simple de me
                     recommander pour le sous-commandement <del/>
                     <add rend="sup">au</add> cas où le 24e n’aurait pas besoin de moi. Remarque
                     bien qu’au 10e j’ai toujours fait mon service irréprochablement, enfin au front
                     j’ai, <del/> au témoignage de tous, <del>fait</del> fort convenablement rempli
                     mon devoir. À mon tour, cher Alice, je goûte de la trahison. Ce n’est pas bon.
                     Heureusement que j’ai<pb/> appris à dire : « Que votre volonté soit faite. »
                     J’aurais des heures de découragement. Marion, capitaine au 10e, blessé deux
                     fois au 14e, a renoncé au capitainat pour suivre DeSerres. C’est un typographe,
                     sans <del/> moyens personnels ; il a une famille. </p>
                  <p n="3"> 2h.30 de l’après-midi</p>
                  <p n="4">Le colonel m’avait dit de le voir ce matin. Il n’est pas venu au bureau ;
                     mais après <del/> déjeuner il <del>est</del> a passé <del/> au mess faire ses
                     adieux aux officiers. Je lui Il m’a dit en me tendant la main : « J’ai
                     téléphoné <del/> au quartier-général ; on m’a <del>dit</del>
                     <add rend="sup">assuré</add> que notre affaire s’arrangerait bientôt. » Il a
                     ajouté : « Nous nous reverrons <add rend="sup"> donc</add> en France. » Il n’a
                     pas fait allusion au fait qu’il devait me mander au bureau ce matin pour me
                     tenir au courant de ses démarches. « Trahison » est peut-être trop dur ; mais
                     je crois qu’« égoïsme » ne l’est pas. Si j’ai le bonheur de retourner en
                     France, je ne prodiguerai les marques d’amitié ni à DesRosiers ni à
                     De<pb/>Serres, et je ne m’en porterai pas plus mal. <del>Après</del> Le colonel
                     <del/> parti, j’ai dit à Filiatrault que je comptais sur son concours, et qu’à
                     défaut de <del/>
                     <add rend="sup">pouvoir passer</add> au 24e je ferais valoir mes droits au
                     sous-commandement du 10e. Il a paru <add rend="sup">me</add> comprendre. </p>
                  <p n="5">
                     <del/> Mgr Gauthier, de Montréal, est arrivé hier avec son secrétaire, un
                     sympathique jeune <del/> abbé du nom d’Archambault. Il est en mission
                     officielle. Il me témoigne de l’attention, ce qui me fait plaisir et qui étonne
                     joliment quelques-uns de mes <del/> camarades. La plupart de ceux-ci ne sont
                     pas en état de remarquer une évolution spirituelle (et, dans mon cas, d’autant
                     moins que mon régime de vie <add rend="sup">extérieur</add> n’a pas
                        <del>extérieurement</del> changé) : mais dans le clergé, les nouvelles de ce
                     genre vont vite. Un qui est bien intrigué, c’est notre aumônier, de ce que je
                     me sois présenté à la communion le 16 août sans <del> avoir été à </del>m’être confessé<pb/>
                     <del>à aucun des prêtres qu’il connaît</del>
                     <add rend="sup">à personne qu’il connaisse.</add> (J’étais allé à un abbé
                     Perrault, ou Perreau, de Notre-Dame-de-France, à Londres.) Il voudrait bien
                     savoir, et cependant il n’ose <del>de</del> me demander. Je le laisserai
                     chercher.</p>
                  <p n="6">J’ai eu <del/> par Raymond Garneau des nouvelles de Georges. <del/>
                     <add rend="sup">En France</add> maintenant, <del/> on a des mitrailleuses et
                     des canons anti-aériens à l’arrière comme en première ligne, pour se défendre
                     contre les avions. Une machine allemande étant venue survoler le train du 27e
                     (où se <del/> tient le payeur), voici <add rend="sup">que</add> mon Georges <del/>
                     <add rend="sup">entreprend de</add> la mitrailler, comme il eût fait s’il eût
                     <del/> été lui <add rend="sup">aussi</add> en l’air. Une bombe a éclaté près de
                     lui qui lui a crevé un tympan et endommagé l’autre. Le sang lui sortait par les
                     <del/> narines et par la bouche. Il va mieux ; Raymond l’attend demain
                     dimanche. On croit qu’il restera sourd d’une oreille. Ce spectacle d’un «
                     paie-maître » maniant la mitrailleuse<pb/> ne s’était pas vu depuis longtemps ;
                     mais avec Georges il faut s’attendre à tout. Quel brave cœur, et quel <hi
                        rend="underline">brave</hi> tout court ! <del>Il était</del> Parti pour la
                     guerre avec une <hi rend="underline">job</hi> de tout repos, il aura failli
                     deux ou trois fois y laisser la vie. Et chaque fois <del>c’est lui qui a
                        cherché</del> il a, <del/>délibérément, cherché le danger. </p>
                  <p n="7"><del>Je t’ai dit,</del> Un autre brave entre mille, mais que tu ne
                     connais pas, c’est un vieux capitaine Bown, du 24e, que j’ai rencontré à
                     Matlock-Bath. Il a 50 ans, et les cheveux tout blancs. Il a <del/> deux ans et
                     demi de front, et, là-dessus, dix mois de tranchées. Il<del/> a la Croix. Avant
                     la guerre il était employé chez Henderson le fourreur. <del/> À l’hôpital il
                     était entouré d’officiers plus jeunes que lui et s’ennuyait à mourir. Je le
                     pris en amitié, sortis avec lui, causai en toute <pb/>occasion avec lui. Quand
                     je partis, il était ému, et je ne l’étais pas moins. Il sera <del>à</del><add
                        rend="sup">bientôt à</add> Bramshott, <del/>, car et il y restera
                     probablement, car on l’a, à sa grande joie, jugé désormais impropre au service
                     actif. Il fera ici partie du 23e de réserve. </p>
                  <p n="8">Avez-vous eu l’occasion de rencontrer, ou tout au moins de lire <add
                        rend="sup">depuis leur retour,</add> les journalistes de la <hi
                        rend="underline">Presse</hi>, du <hi rend="underline">Canada</hi> et de la
                        <hi rend="underline">Patrie</hi> ? <del>Depuis leur retour au Canada</del>
                     En voilà trois qui pourront se vanter d’en avoir vu, des choses, au front et à
                     l’arrière ! Ils ont passé les uns dix et <del/> les autres vingt minutes au
                     10e. Quant au front, l’un d’eux, Robillard, a refusé de s’y aventurer de
                     nouveau après avoir, <del>vu</del> à Verdun, vu éclater un obus et
                        <del>s’</del> avoir déchiré son pantalon dans un réseau de fil barbelé où il
                     s’était précipité tête baissée. Ils ont <del>passé</del>
                     <add rend="sup">été</add> presque tout le temps entre les pattes du
                     Beaverbrook, qui les a gavés.<pb/> Rinfret <del/>
                     <add rend="sup">et Mayrand m’ont </add>admis qu’ils ne <del>se faisaient</del>
                     <add rend="sup">s’illusionnaient</add> pas <del>d’illusions</del> sur la valeur
                     des constatations qu’on leur faisait faire. Robillard, qui a très vive la
                     reconnaissance de l’estomac, ne tarit pas d’éloges, paraît-il, sur le compte de
                     notre ancien Max Aitken.</p>
                  <p n="9">En parlant de ce dernier, j’ai eu dernièrement plusieurs occasions de
                     constater ce qu’on pense de lui dans la presse qui n’est pas la chose de <add
                        rend="sup">Lord</add> Northcliffe ; on ne se gêne nullement pour dire
                        <del>que ce</del> qu’il est en train de <hi rend="underline">pourrir</hi>
                     <add rend="sup">tout à fait</add> la politique anglaise. <del>et</del> Il est
                     heureux que la guerre au moins tourne bien, car l’alliance des Lords et
                        <del>de</del>
                     <add rend="sup">du démocrate</add> Lloydd-George, <add rend="sup">conclue</add>
                     avec le concours de Beaverbrook, aura ravalé la politique anglaise à un niveau
                     dont on n’a pas <add rend="sup">d’</add>idée chez nous : Northcliffe et
                     Beaverbrook sont deux bandits, et ce sont eux qui mènent. Il y aura de sérieux
                     règlements de comptes après la guerre. Le <hi rend="underline"> Chronicle</hi>
                     a révélé dernièrement que dans une affaire <del>d’enduit</del> de cellulose
                     (pour <pb/>enduire les ailes d’aéroplanes), Sam Hughes avait fait, sans
                     débourser un sou, trois quarts de million de dollars. Beaverbrook est
                     apparemment au fond du sac, mais son nom n’est pas encore sorti. Le fils de
                     Hughes, Garnet de son prénom, <del/>major-général s’il vous plaît, ci-devant
                     commandant des troupes canadiennes à Witley, vient d’entrer au service de cette
                        <del>société</del> fabrique de cellulose au traitement <hi rend="underline"
                        >connu</hi> de $10,000 ou $12,000 par année (je ne me rappelle plus
                     exactement).</p>
                  <p n="10">Je continue mes envois de cartes. À Lemieux j’écrirai un mot de
                     sympathie. Je dois aussi, et depuis longtemps, une lettre à Ferdinand Paradis
                     et tout au moins un mot à Perrault. Je m’acquitterai avant <del>de partir</del>
                     mon départ.</p>
                  <p n="11">Je n’ai pas besoin de te recommander la discrétion sur tout ce que je te
                     marque touchant DesR. et DeSerres ; souffrons en silence, ma chère femme, car
                     moi seul je sais que je ne mérite pas cet affront. Tu voudras bien<pb/> aussi
                     garder pour toi les renseignements d’ordre militaire que je suis obligé de te
                     donner pour l’intelligence du reste.</p>
                  <p n="12">J’écris <del/> à Pierre une lettre qui le fera rire – du moins je
                     l’espère. Embrasse-le bien fort pour moi, ainsi que Paul et Jean. Je suppose
                     que tu l’habitueras cet hiver à coucher dans son lit, et seul. Il grandit. Il
                     aura d’ailleurs, pour le garder du froid, mes <add rend="sup">chaudes</add>
                     couvertures de laine.</p>
                  <p n="13">En attendant que je puisse encore m’entretenir longtemps avec toi, je
                     t’envoie toutes les affections de ton mari qui t’aime,</p>
                  <closer>
                     <signed><hi rend="underline"><persName corresp="#olasselin"
                           >Olivar</persName></hi></signed>
                  </closer>
                  <postscript>
                     <label>P.S.</label>
                     <p n="14">Téléphone à Jos. Ainey, aux <del/>bureaux du gouvt provl, pour savoir
                        s’il a reçu un petit souvenir que je lui ai envoyé de du Congrès de Derby.
                        Le <del/> Je n’ai pu retrouver le nommé Proulx, à qui je voulais confier ta
                        soie. J’enverrai le paquet par Normandin à son prochain voyage ; si je
                        partais avant son retour, je chargerai un de nos aumôniers d’arranger
                        l’affaire.</p>
                     <p n="15">J’aurai cette fois tout ce qu’il faut. Autrefois, le dépouillement
                        des <del/> morts – de nos morts – par notre propre armée était une pratique
                        tolérée, hélas ! par les chefs ; le capitaine Mignault, aujourd’hui payeur
                        au 10e, m’a raconté que le cadavre de DeVarennes <del/> avait été trouvé nu
                        jusqu’à la ceinture : on avait volé les <add>jusqu’aux</add> bottes et la
                           <add>à la</add> culotte, que sans doute d’autres officiers achetèrent
                        sans s’occuper de leur provenance. J’ai vu moi-même, de mes yeux vu, le
                        commerce qui se fit entre des <add>entre</add> soldats et officiers, après
                        Vimy, d’effets pris tels qu’imperméables, lunettes, etc., pris sur des
                        cadavres d’officiers anglais <add>ou canadiens</add>. Il paraît que
                        l’autorité est plus sévère maintenant ; mais pour <del/> m’assurer que les
                        quelques objets de valeur que j’emporte avec moi ne serviront pas à payer
                        une saoulade à quelque boche canadien, je les ai j’ai fait graver sur chacun
                        : <hi rend="underline">Major Olivar Asselin, Montréal, Canada</hi>. Il y a
                        <del/> des jumelles qui valent $75 à $100, un revolver qui vaut $20, une
                        boussole qui vaut de $10 à $12, des bottes que j’ai payées $35. Si par
                        <del/> extraordinaire <del/>. En cas de mort, ces objets le revolver ira à
                        Jean, parce que, étant l’aîné, c’est à lui qu’incombe la défense de la
                        famille ; les jumelles à Paul, parce qu’il me paraît aimer l’observation ;
                        la boussole à Pierre, parce que tu dis qu’il tient de moi. Es-tu contente ?
                        Embrasse-moi, là, et sans rancune, <del/>. Si <hi rend="underline">par
                           extraordinaire</hi> ces objets ne t’étaient pas retournés, tu les
                        retrouveras après probablement après la guerre au moyen d’une petite annonce
                        dans un journal anglais et un journal français de Montréal, avec offre de
                        récompense. J’ai en horreur les détrousseurs de cadavres. Je crois avoir en
                        ce moment sous la main un sous-officier qui a volé sa montre à ce pauvre
                        Bastien, sur son cadavre. S’il n’en tient qu’à moi, il le paiera cher !</p>
                     <p n="16">Ton mari,<hi rend="underline">Ol</hi></p>
                  </postscript>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="2">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 01/10/1917</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1918-10-01"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Mon cher Pierre,</salute>
                  <p n="1">Boum ! Boum ! Ra ta plan ! rataplan ! papa repart à la guerre. Il
                     t’envoie avant de partir, son portrait le plus récent. Tu reconnaîtras à droite
                     le bon M. Longtin, que tu as connu aux Bermudes et qui t’aime beaucoup, et qui
                     me parle souvent de toi. Il me dit : « Le Pierrot ! j’ai bien hâte de le
                     revoir. » Il dit <hi rend="underline">Pierrot</hi> parce qu’il croit que tu
                     n’as pas grandi, et que tu es toujours tout petit. Moi je sais bien que tu es
                     maintenant un petit homme, capable de me remplacer auprès de ta maman si je me
                     faisais tuer : c’est pour cela que je n’ai pas peur de retourner à la guerre.
                     D’ailleurs, je ne vais pas à la guerre pour me faire tuer : j’aime trop ta
                     maman, et mes <del>petits</del> trois beaux <add rend="sup">et grands</add>
                     garçons. J’y vais pour débarrasser la terre de quelques Allemands avant que le
                     petit Père Foch ait écrabouillé tous ces <del/> cochons-là. Il faut savoir haïr
                     les Allemands, et tous<pb/> ceux qui leur ressemblent. Plus tard, s’il y a
                     encore des Allemands, et qu’ils attaquent encore des femmes et des enfants sans
                     défense, et qu’ils veulent encore écraser la belle race française à laquelle
                     tous tes grands-papas, toutes tes grand’mamans, ton papa et ta maman <del>et
                        toi</del> appartenaient, toi aussi tu t’enrôleras, et toi aussi tu tueras
                     autant d’Allemands que tu pourras. Et Paul fera de même, et Jean aussi. Et si
                     ta maman et ton papa vivent encore, ils seront fiers de toi. La guerre finira
                     bientôt, et papa ira alors vous retrouver, pour vous raconter tout ce qu’il
                     aura vu. L’hiver nous irons glisser ensemble, et comme j’aurai peut-être une
                     jambe de bois, un œil de verre, une main en liège ou en acier, je te laisserai
                     gouverner. L’été nous irons ensemble faire la pêche dans la Gaspésie, et si je
                     tombe à la mer, ma jambe de bois et mon bras de liège m’empêcheront d’aller au
                     fond, et les re<pb/>quins se casseront les dents sur ma jambe de bois, et la
                     baleine qui voudra m’avaler, comme Jonas, se coupera <del>la bedaine sur
                        mon</del> l’estomac avec mon œil de verre. La guerre n’est pas aussi
                     dangereuse qu’on le croit. Il y a quelques semaines, <add rend="sup">dans une
                        seule attaque,</add> vingt officiers du 22e ont été <del>blessés</del>
                     frappés ; là-dessus, trois seulement sont morts. L’un, le major Dubuc, a eu le
                     visage traversé par une balle qui, entrant par un œil, est sortie par <del>le
                        bas de la joue,</del>
                     <add rend="sup">le bas de la joue opposée :</add> eh bien, on lui a fait un
                     autre œil, une autre joue, et ainsi de suite, et aujourd’hui il est plus beau
                     qu’auparavant, <del>et il</del> (car il était très laid). Peut-être que papa se
                     fera couper <del>bout</del> le bout du nez ; <del>mais</del> cela ne lui ferait
                     pas de mal : il a le nez si long. En revanche, il a les pieds si courts qu’il
                     n’y a guère de danger qu’il soit atteint aux pieds. S’il est tué, il sera
                     enterré en France, ce qui ne vous épargnera le prix d’un <hi rend="underline"
                        >lot</hi> au cimetière et ce qui vous<pb/> fera peut-être travailler
                     davantage <del>en vue</del>
                     <add rend="sup">afin</add> de venir un jour voir la France, qui est un beau
                     pays. Je t’écrirai du front, et aussitôt que les Allemands auront été
                        <del>précipités dans le</del> jetés dans le Rhin à coups de pieds dans les
                     autres (reins), je t’en préviendrai par télégramme. Tu recevras cette lettre
                     aux environs de ma fête, qui est le 8 novembre. Ce jour-là j’aurai 44 ans.
                     C’est dire que je ne suis plus jeune, et que je prendrai cet hiver, à coucher
                     dehors, plus d’un rhume de cerveau : Si tu <del>veux</del> m’envoies des
                     étrennes, que ce soit des mouchoirs. Atchum ! Je t’embrasse. Pense à moi dans
                     très prières. Ne demandes pas au bon Dieu qu’il me <del/> préserve du danger,
                     ni qu’il me garde la vie : cela, si je le mérite, il le fera sans qu’on le lui
                     demande. Mais demande-lui que je sois brave, et que je fasse bien mon devoir.
                     Si je meurs, je veux mourir en faisant mon devoir, de manière que ma mort, au
                     lieu <pb/> de vous <del>rendre</del> faire de la peine, vous rende orgueilleux
                     de moi. La première fois, je partis pour le feu le cœur gros ; cette fois j’y
                     vais le cœur léger, comme si le paradis — celui du <del>ciel où </del> Bon Dieu
                     ou celui de ma famille retrouvée — s’ouvrait devant moi. Comme moi,
                     confiez-vous à la Providence et soyez heureux.</p>
                  <closer>
                     <salute>Ton papa qui t’aime,</salute>
                     <signed><persName corresp="#olasselin"><hi rend="underline">Olivar
                           Asselin</hi></persName></signed>
                  </closer>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="3">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 05/11/1918</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1918-11-05"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener>En France, 5 novembre 1918,</opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <p n="1">Mon courrier commence à m’arriver au 87e ; j’aurai donc de vos nouvelles
                     prochainement. J’espère que de votre côté vous recevez régulièrement les
                     lettres que je vous adresse tous les deux ou trois jours : la Censure n’aurait,
                     en somme, aucune raison de les retenir.</p>
                  <p n="2"> Depuis mon arrivée nous ne sommes jamais resté plus de deux jours en
                     place. Nous suivons à petite distance les <del>grands</del> troupes engagées.
                     La ville où nous logeons présentement n’a été, par bonheur, que peu endommagée
                     par le <del>feu</del> bombardement ; le plus grand mal est le pillage
                     systématique <del>dont elle a été</del> auquel les Boches s’y sont livrés.
                     Comme la chose s’était vue ailleurs, les civils se sont tenus dans leurs caves
                     durant l’attaque, pour en ressortir à l’entrée des Anglais ; ils n’ont pas
                     quitté la ville. Mais tandis qu’ailleurs toutes les maisons avaient été,
                        <del>éventrées ou démolies quelques du</del> durant les quelques heures,
                     éventrées ou démolies, ici il y en a encore neuf sur dix qui pourront se
                     réparer. Le Boche résiste, mais il recule ; la confiance des civils est si
                     grande que, sitôt l’ennemi rendu à trois ou quatre kilomètres, et même
                     lorsqu’il serait encore en état de les foudroyer ou de les emprisonner, ils
                     rentrent dans leurs maisons. C’est l’armée qui nourrit cette population, qui
                     autrement n’aurait à manger que les légumes laissés <del/> en terre par les
                     Allemands. Le colonel, trois autres officiers et moi, nous logeons en <del/> ce
                     moment dans la maison d’un négociant en grains et fourrages ; les Allemands ont
                     emporté toute la literie, tous les rideaux, jusqu’à la couverture des matelas.
                     Un ami des maîtres de la maison, <pb/>qui logeait avec eux, est arrivé hier. Il
                     dit que <del/> n’avoir pas mangé de viande, ni beurre, ni lait, depuis trois
                     ans : les Boches prenaient tout pour eux. Nous donnons aux civils un peu de
                     notre viande, et ils nous donnent des légumes. Nous pourrions ainsi manger
                     convenablement ; mais le cuisinier anglais est si bête, qu’il préfère continuer
                     de à nous servir de la viande, des pommes de terre et des confitures pour tout
                     régal : ce régime m’abîme l’intestin.</p>
                  <p n="3">Hier j’ai visité en compagnie de Meighen une partie de la ville. Dans les
                     jardins d’une vieille église du 13e siècle, <del>les Boches</del> et derrière
                     un monument à Watteau qui est une des belles œuvres de Carpeaux, les Boches
                     avaient installé des latrines pour les soldats. <del/> Notre musique a joué sur
                     la place de l’Hôtel de Ville ; les civils dansaient de joie.</p>
                  <p n="4">À part l’affection très prosaïque due au régime alimentaire, la santé va
                     très bien. Mon ordonnance est très dévoué ; mes affaires sont toujours
                     sèches.</p>
                  <p n="5">
                     <del>Le bataillon</del> Notre division sera probablement relevée d’ici à deux
                     jours. Nous resterons alors en arrière pour deux ou trois semaines. Ensuite
                     nous retournerons au feu, et cette fois j’aurai le commandement de la
                     compagnie.</p>
                  <p n="6"> Tu pourras conserver les affiches <del>allemandes pour</del> que je
                     t’envoie ; nous les lirons ensemble après la guerre. Je t’enverrai une gourde
                     allemande pour Jean ; des boutons en nombre suffisant pour en garnir un
                     habillement à Pierre ; une tasse en aluminium pour Paul.</p>
                  <closer>
                     <salute>Embrasse-les pour moi.</salute>
                     <signed>Ton mari qui t’aime.<persName corresp="#olasselin"
                        >Olivar</persName></signed>
                  </closer>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text n="4">
            <front>
               <docTitle>
                  <titlePart>Lettre du 19/11/1918</titlePart>
               </docTitle>
               <docDate>
                  <date when="1918-11-19"/>
               </docDate>
               <div type="receiver"><p>Pierre Asselin</p></div>
            </front>
            <body>
               <div type="letter">
                  <opener rend="right">Pâturages, près Mons, en Belgique, <date when="1918-11-19">
                        19 novembre 1918</date></opener>
                  <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
                  <salute>Ma chère Alice,</salute>
                  <p n="1">Nous reprenons la <del>route</del>
                     <add rend="sup">marche</add> demain au matin à 6h.30. Les Allemands encombrent
                     les routes, nous n’irons pas vite : à peine dix milles par jour. Ma santé a
                     jusqu’ici été très bonne, mais un peu de froid aux pieds, pris dans une maison
                     chauffée à certaines heures seulement, m’a <del/> dérangé l’intestin ces
                     jours-ci, ce qui m’a quelque peu abattu. <add>En outre</add><del>On</del>
                     <add rend="sup">on</add><del/> m’avait oublié dans la distribution des billets
                     de logement, et, couché par <del/>terre, j’ai manqué de sommeil. Enfin, j’ai dû
                     faire, par la faute de tu devines qui, une véritable besogne de commis. Ne
                     crains pas que je fasse quoi que ce soit qui puisse porter préjudice à nos
                     intérêts, mais je me demande quelle mauvaise fortune <del>a vu</del> a fait que
                     je <pb/>sois placé sous ce gros négligent, qui se prodigue <add rend="sup">au
                        besoin</add> en éclats de voix, mais <del/> de qui je ne puis jamais obtenir
                     un acte d’autorité effectif. Je me suis rarement fait plus de mauvais sang.</p>
                  <p n="2">Petit à petit nos impressions de la Belgique libérée se précisent et se
                     complètent. <del>Les Le peuple Certains font</del>Dans le peuple, certains
                     éléments ont moins souffert qu’on ne le croit à l’étranger : ce sont les gens —
                        <add rend="sup">buvetiers, restaurateurs, etc.,</add> qui vivaient <add
                        rend="sup">à la fois </add>du soldat allemand et du ravitaillement
                     américain, espagnol, hollandais, scandinave ; la hausse des prix, ceux-là, ne
                     les affectait guère. Certains autres ont plus souffert qu’on ne serait tenté de
                     le croire en voyant la mine générale des habitants : ce sont ceux
                        <del>dont</del> qui, par fierté ou autrement, ne <pb/> pouvaient
                     s’accommoder de la domination étrangère. La paire de bas qui se vendait 95
                     centimes avant la guerre se vend aujourd’hui 15 francs. La farine s’est vendue
                     dernièrement jusqu’à 15 francs (près de $300) le kilo (deux livres). Mais il y
                     avait avec l’autorité militaire des accommodements, et bon nombre
                        <del>qui</del> ont pu supporter les nouvelles conditions économiques
                        <del>grâce</del> en achetant, littéralement, les officiers et sous-officiers
                     préposés au contrôle des approvisionnements <add rend="sup">et</add> des
                     réquisitions. Il y a même une classe très nombreuse qui, s’étant habituée à
                     compter sur l’assistance des neutres, semble, au dire des patrons, ne pas
                     vouloir reprendre le travail, ou vouloir établir ici le bolchevisme comme il
                     existait en Russie.<del> Cette contrée Cette</del>
                     <add rend="inf">Cette région</add><del/><pb/>
                     <del/>de la Belgique est libérée depuis plus de dix jours, <add rend="sup">les
                        mines sont restées ouvertes,</add> mais il n’y a encore virtuellement
                     personne qui travaille. Pour <del>des gens</del> un peuple qui a tant à faire,
                        <del>c’</del> ce n’est pas se presser. Je ne sais où l’on a pris le grain
                     pour fabriquer la bière, mais dans tous les cafés (fort nombreux) il y a de la
                     bière, et les gens pour la boire, même en dehors des troupes, ne manquent pas.
                        <del>Dans un magasin de</del><add rend="inf">Par contre, dans un grand
                        bazar</add> qui avant la guerre devait avoir fort belle clientèle, on me
                     racontait hier soir ceci : Les Allemands avaient réquisitionné <del>toutes les
                        cotonnades,</del> toute la laine, tout le coton, toute la toile ; parce que
                     ce bazar <del>n’avait pas</del>
                     <add rend="inf">manqua à</add> déclaréer quelques faux-cols, pour
                        <del>hommes</del><add rend="sup">en toile</add>, le magasin fut vidé, et
                     vingt mille francs de marchandises confisqués ; et le plus<pb/> outrageant,
                     c’est que l’ordre de déclaration n’avait pas même été <del>affiché</del> publié
                     ! Les <del>actes de </del>
                     <add>faits</add> de ce genre ne se comptent pas ; inutile de dire les ruines
                     particulières qu’ils ont causées, sans parler de la perturbation générale créée
                     par <del>la réqui</del> le caractère spoliateur des réquisitions.</p>
                  <p n="3">Un des traits les plus curieux de la situation, c’est la haine que les
                     gens du pays – les Wallons – ont pour les Flamands. J’avais lu que la guerre
                     avait uni dans un même sentiment patriotique <del>Wall</del> les deux branches
                     de la famille belge : il faut en rabattre ; je me demande même si les Flamands,
                     qui avant la guerre <del>n’</del> étaient aux yeux des Wallons des frères
                     encombrants, mais rien de plus, ne seront pas désormais pour eux des traîtres.
                     C’est le nom qu’on leur donne partout ici.<pb/></p>
                  <p n="4">En 1914 et en 1915, ils refusaient de loger les soldats anglais et
                     canadiens venus pour sauver leur pays. Il paraît <del/> maintenant qu’ils ne se
                     sont pas conduits autrement envers leurs propres compatriotes. De la Wallonie,
                     où l’on manquait de <del/> pommes de terre, <del>on allait</del> les pauvres,
                     et parfois même les <hi rend="underline">riches</hi> allaient en chercher en
                     Flandre, à trente, quarante et cinquante kilomètres, <add rend="sup">et</add>
                     la plupart du temps à pied, car, dans les charbonnages, <del>très peu de gens
                        ont des</del> le peu de chevaux qu’on avait servait alors aux Allemands. Le
                     bon Flamand commençait par vendre ses pommes de terre 4 ou 5 francs le kilo
                     (deux livres !), puis il <del/> s’arrangeait pour que, l’instant d’après, elles
                     lui revinssent par le gendarme boche, de mèche avec lui. L’acheteur en était
                     quitte pour revenir chez lui la bourse et les <pb/>mains vides. Ces faits sont
                     attestés par tout le monde, à Pâturages et aux environs.</p>
                  <p n="5">La popularité de nos soldats <del>n’a fait</del> parmi les civils n’a
                     fait que croître depuis notre arrivée. Ils logent dans les familles, mais ils
                     mangent à la <hi rend="underline">Field kitchen</hi>, <del/>généralement
                     installée dans <del>une cour au fond de</del> une cour. Or, ce soir, dans
                        <del>tout</del> presque toutes les maisons, <del>les soldats ayant</del>
                     avec la viande <del/> le pain et les pommes de terre fournies par le soldat et
                     les <del>menus</del> légumes divers fournis par le civil, on fait <del>le
                        repas</del> en commun le repas des adieux. Les Canadiens-Français
                        <del>sont</del> surtout sont au mieux avec les Pâturegeois, qui parlent
                     juste assez mal le français pour respecter la langue <del/>canayenne. Après le
                     soleil couché, on les rencontre avec le sexe dans tous les <pb/>coins. Ils ont
                     été payés hier : pour faire les généreux, ils supplémentent de leur propre
                     poche l’indemnité de logement. Les <hi rend="underline">maudits</hi> ! Je
                     voudrais bien qu’ils fussent aussi <del/> attentifs <add rend="sup">à se
                        raccommoder,</add> à se laver, à se décrotter. Je n’ai jamais vu, durant mes
                     trois ans de service, <del>des</del> de pareilles moules pour tout ce qui
                     touche à la tenue et à la propreté ; ils passeront trois jours dans une famille
                     sans songer à faire coudre une déchirure, à se faire poser un bouton ; quant à
                     faire <del/> eux-mêmes ces petits <del>travaux,</del> ouvrages, va-t-en voir !
                     ils ne semblent même pas comprendre <del>que ce soit possible </del>qu’on le
                     leur demande. <add rend="sup">Ils</add>
                     <del>Mon Dieu ! mon Dieu ! Que cette race est, par certains côtés, abrutie !
                        Ils ne nettoient pas laissent gardent</del>
                     <add rend="sup">laissent rouiller</add> leurs fusils « parce qu’ils n’ont pas
                     d’étoffe pour les nettoyer » ;<pb/> et dans chaque maison il y a des nippes qui
                     traînent un peu partout. Ils ne font rien pour assouplir leurs chaussures
                     neuves, <del>parce que</del> « parce qu’ils n’ont pas de <del/>graisse ni de
                     cirage » ; et la moitié d’entre eux, à chaque repas, répandent sur leurs habits
                     assez de graisse pour en <del/> imbiber <del>tout</del> un harnais
                        <del>de</del> de cheval. <del>Et ainsi de suite</del> Ils gardent leurs poux
                     d’un bain à l’autre, et il leur suffirait, pour s’en débarrasser, de repasser
                        <del>leurs</del> au fer chaud, le soir avant de se coucher, l’envers de
                     leurs vêtements. Barré lui-même, <del>s’en</del> n’en revient pas de cette
                     imbécillité — que, dans la plupart des cas, une punition bien appliquée ne
                     manquerait pas de guérir ; — mais ils l’ont déjà jugé, car <del/> ses
                     <del/>ronchonnages-marmonnages ne les font pas <add rend="sup">agir.</add>
                     <del> La différence </del>Leur supériorité sur le volontaire, c’est qu’ils ne
                     désertent pas et, dans la marche, ne tirent pas au flanc. Mais cela tient à ce
                     qu’ils ont lu et entendu dire des rigueurs de la guerre : le jour où ils
                     constateraient que la<pb/> discipline de Barré est la même pour la désertion
                     que pour la crasse, ils marcheraient à leur fantaisie.</p>
                  <p n="6">L’allocation supplémentaire de <del>£20000</del> $100 que nous attendions
                     est accordée : je pourrai t’envoyer ces jours-ci $200, qui représentent cette
                        <del/><add rend="sup">allocation</add> plus toutes mes économies de ces
                     derniers mois. <del>J’espère que</del> Je n’attends que mon état de compte de
                     la Banque de Montréal. Si tu le peux, fais quelque chose pour Marchand.</p>
                  <p n="7"> Si tu <del>as l’occasion </del>le peux sans trop te déranger, vois
                     Laporte, <del/>dis-lui que je ne rentrerai dans le journalisme qu’à mon corps
                     défendant, et demande-lui s’il ne peut pas m’aider à me <del/> trouver une
                     situation qui me donne quelque chose comme $3000 par année. Le <del>Pac</del>
                     Canadien-Pacifique étendra probablement ses opérations en Europe après la
                     <pb/>guerre : un homme qui entend un peu les affaires, a quelque culture, et
                     <del/> a <del>servi</del> servi dans la guerre actuelle comme engagé
                     volontaire, serait tout désigné pour représenter en France cette grande
                     entreprise canadienne, ne fût-ce qu’en qualité d’agent de publicité. Il y a
                     aussi que Laporte et DeSerres sont grands amis, et que Laporte pourrait
                     suggérer à DeSerres de me faire nommer agent de la P. de Q. à Paris, pour y
                     pousser après la guerre les affaires du Canada français. (Laporte lui-même,
                     d’ailleurs, est en excellents termes avec Gouin.) En d’autres circonstances je
                     ne rechercherais pas cette situation ; mais premièrement je n’ai pas à me
                     reprocher de n’avoir pas fait mon possible pour éclairer le mes compatriotes
                     sur les conséquences de la politique gouiniste, et ensuite, ma mission à Paris
                     m’a permis de constater <del> combien quel besoin le</del>
                     <add rend="sup">quelle vigilance</add> le Canada français <del>a besoin d’un
                        représentant de ce côté aura désormais aura désormais besoin d’exercer
                     </del>devra désormais exercer de ce côté. Ce qui me conviendrait aussi,
                     quoique<pb/> un peu moins, c’est la direction de la bibliothèque d’Ottawa ;
                     mais ce poste, on le réservera à un Sévigny quelconque, en tout cas à un
                     partisan.</p>
                  <p n="8"> À propos de Paris : Savais-tu que Roy avait congédié Arthur de Martigny
                     ? Le colonel <add rend="sup">De M.</add> m’avait parlé d’une démission
                     volontaire, tout en manifestant à l’endroit du Roy rien moins que de l’amitié.
                     D’Astous m’écrit que c’est bel et bien un congé. J’ai rencontré Roy l’autre
                     jour à Valenciennes ; il avait l’air très embarrassé. D’Astous donne à entendre
                        <del>que Roy</del> qu’il (Roy) était devenu jaloux de son secrétaire.</p>
                  <p n="9"> Je termine, car il est déjà tard, et je veux écrire un mot à Pierre pour
                     le faire rire. </p>
                  <closer>Ton mari qui t’aime, <signed><persName corresp="#olasselin"><hi
                              rend="underline">Olivar</hi></persName></signed>
                  </closer>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>

   </text>
</TEI>
