<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="./correspondance.rng" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encodage du texte</resp>
                    <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
                    <name>Amandine Heathcote</name>
                    <name>Fanny Mézard</name>
                    <name>Alexandre Gaudin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Ecole nationale des chartes</name>
                    <address>
                        <street>65 rue de Richelieu</street>
                        <postCode>75002</postCode>
                        <settlement>Paris</settlement>
                    </address>
                </publisher>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                        <repository>Montréal</repository>
                        <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Olivar Asselin</persName>
                    <date when="1918-11-5"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Alice Asselin</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener>En France, 5 novembre 1918,</opener>

                <p>Mon courrier commence à m’arriver au 87e ; j’aurai donc de vos nouvelles
                    prochainement. J’espère que de votre côté vous recevez régulièrement les lettres
                    que je vous adresse tous les deux ou trois jours : la Censure n’aurait, en
                    somme, aucune raison de les retenir. Depuis mon arrivée nous ne sommes jamais
                    resté plus de deux jours en place. Nous suivons à petite distance les
                        <del>grands</del> troupes engagées. La ville où nous logeons présentement
                    n’a été, par bonheur, que peu endommagée par le <del>feu</del> bombardement ; le
                    plus grand mal est le pillage systématique <del>dont elle a été</del> auquel les
                    Boches s’y sont livrés. Comme la chose s’était vue ailleurs, les civils se sont
                    tenus dans leurs caves durant l’attaque, pour en ressortir à l’entrée des
                    Anglais ; ils n’ont pas quitté la ville. Mais tandis qu’ailleurs toutes les
                    maisons avaient été, <del>éventrées ou démolies</del> quelques du durant les
                    quelques heures, éventrées ou démolies, ici il y en a encore neuf sur dix qui
                    pourront se réparer. Le Boche résiste, mais il recule ; la confiance des civils
                    est si grande que, sitôt l’ennemi rendu à trois ou quatre kilomètres, et même
                    lorsqu’il serait encore en état de les foudroyer ou de les emprisonner, ils
                    rentrent dans leurs maisons. C’est l’armée qui nourrit cette population, qui
                    autrement n’aurait à manger que les légumes laissés <del/> en terre par les
                    Allemands. Le colonel, trois autres officiers et moi, nous logeons en <del/> ce
                    moment dans la maison d’un négociant en grains et fourrages ; les Allemands ont
                    emporté toute la literie, tous les rideaux, jusqu’à la couverture des matelas.
                    Un ami des maîtres de la maison, <pb/>qui logeait avec eux, est arrivé hier. Il
                    dit que <del/> n’avoir pas mangé de viande, ni beurre, ni lait, depuis trois ans
                    : les Boches prenaient tout pour eux. Nous donnons aux civils un peu de notre
                    viande, et ils nous donnent des légumes. Nous pourrions ainsi manger
                    convenablement ; mais le cuisinier anglais est si bête, qu’il préfère continuer
                    de à nous servir de la viande, des pommes de terre et des confitures pour tout
                    régal : ce régime m’abîme l’intestin.</p>
                <p>Hier j’ai visité en compagnie de Meighen une partie de la ville. Dans les jardins
                    d’une vieille église du 13e siècle, <del>les Boches</del> et derrière un
                    monument à Watteau qui est une des belles œuvres de Carpeaux, les Boches avaient
                    installé des latrines pour les soldats. <del/> Notre musique a joué sur la place
                    de l’Hôtel de Ville ; les civils dansaient de joie.</p>
                <p>À part l’affection très prosaïque due au régime alimentaire, la santé va très
                    bien. Mon ordonnance est très dévoué ; mes affaires sont toujours sèches.</p>
                <p>
                    <del>Le bataillon</del> Notre division sera probablement relevée d’ici à deux
                    jours. Nous resterons alors en arrière pour deux ou trois semaines. Ensuite nous
                    retournerons au feu, et cette fois j’aurai le commandement de la compagnie.</p>
                <p> Tu pourras conserver les affiches <del>allemandes pour</del> que je t’envoie ;
                    nous les lirons ensemble après la guerre. Je t’enverrai une gourde allemande
                    pour Jean ; des boutons en nombre suffisant pour en garnir un habillement à
                    Pierre ; une tasse en aluminium pour Paul. Embrasse-les pour moi. <signed>Ton
                        mari qui t’aime. — Olivar</signed>
                </p>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
