<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="./correspondance.rng" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encodage du texte</resp>
                    <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
                    <name>Amandine Heathcote</name>
                    <name>Fanny Mézard</name>
                    <name>Alexandre Gaudin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Ecole nationale des chartes</name>
                    <address>
                        <street>65 rue de Richelieu</street>
                        <postCode>75002</postCode>
                        <settlement>Paris</settlement>
                    </address>
                </publisher>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                        <repository>Montréal</repository>
                        <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Olivar Asselin</persName>
                    <date when="1918-11-19"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Pierre Asselin</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener>Mon cher Pierre,</opener>

                <p>Boum ! Boum ! Ra ta plan ! rataplan ! papa repart à la guerre. Il t’envoie avant
                    de partir, son portrait le plus récent. Tu reconnaîtras à droite le bon M.
                    Longtin, que tu as connu aux Bermudes et qui t’aime beaucoup, et qui me parle
                    souvent de toi. Il me dit : « Le Pierrot ! j’ai bien hâte de le revoir. » Il dit
                    <hi rend="underline">Pierrot</hi> parce qu’il croit que tu n’as pas grandi, et que tu es toujours tout
                    petit. Moi je sais bien que tu es maintenant un petit homme, capable de me
                    remplacer auprès de ta maman si je me faisais tuer : c’est pour cela que je n’ai
                    pas peur de retourner à la guerre. D’ailleurs, je ne vais pas à la guerre pour
                    me faire tuer : j’aime trop ta maman, et mes <del>petits</del> trois beaux <add>et grands</add>
                    garçons. J’y vais pour débarrasser la terre de quelques Allemands avant que le
                    petit Père Foch ait écrabouillé tous ces <del/> cochons-là. Il faut savoir haïr les
                    Allemands, et tous<pb/> ceux qui leur ressemblent. Plus tard, s’il y a encore des
                    Allemands, et qu’ils attaquent encore des femmes et des enfants sans défense, et
                    qu’ils veulent encore écraser la belle race française à laquelle tous tes
                    grands-papas, toutes tes grand’mamans, ton papa et ta maman <del>et toi</del>
                    appartenaient, toi aussi tu t’enrôleras, et toi aussi tu tueras autant
                    d’Allemands que tu pourras. Et Paul fera de même, et Jean aussi. Et si ta maman
                    et ton papa vivent encore, ils seront fiers de toi. La guerre finira bientôt, et
                    papa ira alors vous retrouver, pour vous raconter tout ce qu’il aura vu. L’hiver
                    nous irons glisser ensemble, et comme j’aurai peut-être une jambe de bois, un
                    œil de verre, une main en liège ou en acier, je te laisserai gouverner. L’été
                    nous irons ensemble faire la pêche dans la Gaspésie, et si je tombe à la mer, ma
                    jambe de bois et mon bras de liège m’empêcheront d’aller au fond, et les re<pb/>quins
                    se casseront les dents sur ma jambe de bois, et la baleine qui voudra m’avaler,
                    comme Jonas, se coupera la bedaine sur mon l’estomac avec mon œil de verre. La
                    guerre n’est pas aussi dangereuse qu’on le croit. Il y a quelques semaines,
                    <add>dans une seule attaque,</add> vingt officiers du 22e ont été <del>blessés</del> frappés ;
                    là-dessus, trois seulement sont morts. L’un, le major Dubuc, a eu le visage
                    traversé par une balle qui, entrant par un œil, est sortie par le bas de la
                    joue, <add>le bas de la joue opposée :</add> eh bien, on lui a fait un autre œil, une
                    autre joue, et ainsi de suite, et aujourd’hui il est plus beau qu’auparavant, et
                    il (car il était très laid). Peut-être que papa se fera couper <del/> bout le bout
                    du nez ; mais cela ne lui ferait pas de mal : il a le nez si long. En revanche,
                    il a les pieds si courts qu’il n’y a guère de danger qu’il soit atteint aux
                    pieds. S’il est tué, il sera enterré en France, ce qui ne vous épargnera le prix
                    d’un <hi rend="underline">lot</hi> au cimetière et ce qui vous<pb/> fera peut-être travailler davantage en vue
                    <add>afin</add> de venir un jour voir la France, qui est un beau pays. Je t’écrirai du
                    front, et aussitôt que les Allemands auront été <del>précipités dans le</del> jetés dans
                    le Rhin à coups de pieds dans les autres (reins), je t’en préviendrai par
                    télégramme. Tu recevras cette lettre aux environs de ma fête, qui est le 8
                    novembre. Ce jour-là j’aurai 44 ans. C’est dire que je ne suis plus jeune, et
                    que je prendrai cet hiver, à coucher dehors, plus d’un rhume de cerveau : Si tu
                    <del>veux</del> m’envoies des étrennes, que ce soit des mouchoirs. Atchum ! Je t’embrasse.
                    Pense à moi dans très prières. Ne demande s pas au bon Dieu qu’il me <del/>
                    préserve du danger, ni qu’il me garde la vie : cela, si je le mérite, il le fera
                    sans qu’on le lui demande. Mais demande-lui que je sois brave, et que je fasse
                    bien mon devoir. Si je meurs, je veux mourir en faisant mon devoir, de manière
                    que ma mort, au lieu <pb/> de vous rendre faire de la peine, vous rende orgueilleux de
                    moi. La première fois, je partis pour le feu le cœur gros ; cette fois j’y vais
                    le cœur léger, comme si le paradis — celui du ciel où <del/> Bon Dieu ou celui de
                    ma famille retrouvée — s’ouvrait devant moi. Comme moi, confiez-vous à la
                    Providence et soyez heureux.</p>

                <closer>Ton papa qui t’aime, <signed><hi rend="underline">Olivar
                        Asselin</hi></signed>.</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
