<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="./correspondance.rng" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edition numérique de la correspondance d'Olivar Asselin</title>
                <respStmt>
                    <resp>Encodage du texte</resp>
                    <name>Marie-Gaëlle Gourio</name>
                    <name>Amandine Heathcote</name>
                    <name>Fanny Mézard</name>
                    <name>Alexandre Gaudin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Ecole nationale des chartes</name>
                    <address>
                        <street>65 rue de Richelieu</street>
                        <postCode>75002</postCode>
                        <settlement>Paris</settlement>
                    </address>
                </publisher>
                <date>2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Archives de la ville de Montréal</settlement>
                        <repository>Montréal</repository>
                        <idno>CA M001 P104-1-1-D1</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Olivar Asselin</persName>
                    <date when="1918-09"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Alice Asselin</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener style="left"><date when="1918-09-07">Samedi 7 septembre au <add rend="inf">matin</add></date></opener>
                <p><add>Tu le vois,</add> Ma chère Alice, je suis de retour à
                        Bramshott. Car je ne reviens pas de
                        Buxton, mais de Matlock-Bath,
                    qui est une autre ville d’eaux du même pays et où se trouve un hôpital de
                    convalescence pour les officiers canadiens. Officiellement j’avais été malade ;
                    officiellement je devais faire une convalescence. J’aurais bien pu faire durer
                    <del>longtemps</del> la plaisanterie longtemps, car, contrairement à une opinion trop
                    répandue, il n’est probablement pas une armée au monde où les blessés aient plus
                    de temps pour se rétablir que dans l’armée canadienne ; il en est qui passe des
                    mois à l’hôpital ou en congé avec une égratignure ; les médecins sont parfois
                    d’une extrême complaisance <del/> (témoin, Plante, qui serait bien en peine
                    aujourd’hui de montrer l’endroit de sa <add rend="sup">prétendue</add> blessure). Mais, parti de
                   Buxton le 31 août, dès le lendemain matin je me faisais présenter au Conseil
                    médical et celui-ci me jugeait, sur la foi de mes propres déclarations,<pb/> propre
                    au service actif ; je n’eus plus ensuite qu’à attendre <del/> la décision de
                    Londres, qui arriva le 4. Dans l’intervalle j’avais visité à pied une partie des
                    environs et assisté <del/> deux jours de suite au grand Congrès travailliste de
                   Derby, ville située à 16 milles de Matlock-Bath. Il y avait <add rend="sup">à ce moment</add>
                    plusieurs Canadiens-Français à l’hôpital, entre autres Calder, Coulin,
                    Saint-Victor (de Québec), le jeune Duckett (de Montréal). <del/> Blessé le 8 août
                    d’une balle de qui, l’atteignant au sein droit, lui avait glissé sous les côtes,
                    Calder était depuis plusieurs jours parfaitement rétabli ; il est venu avec
                    notre nous sommes allés à Derby ensemble ; <add>très instruit, plein de verve, –
                    <del/> d’une verve qui ne doit fatiguer qu’à la longue,</add> c’est un <add rend="sup">agréable</add>
                    compagnon. charmant. En même temps que je revenais à Bramshott il partait pour
                    un congé de trois semaines en Écosse, d’où son ancêtre paternel partit <add rend="sup">vint au
                    Canada</add> en 1759. Dans <del>notre</del> <add>le même</add>
                        compartiment de train que nous voyageait,
                    avec sa femme, un vieux monsieur qui avait été attaché à l’ambassade anglaise à
                    Pékin, et dont l’ambassadeur français d’alors, Pichon, aujourd’hui ministre des
                    Affaires étrangères de France, avait dû, durant pendant l’insurrection des
                    Boxeurs, manger le cheval. La vieille dame, <del/> Américaine du moins <pb/>née à
                    Baltimore (de la <add rend="sup">célèbre</add> famille Carroll), avait beaucoup voyagé, <del/> parlait
                    le français ; Calder, par sa facon de, réussit à la tenir éveillée tout le long
                    du voyage, qui dura près de quatre heures. Ils s’appellent Hipeley et habitent
                    les environs de Bramshott ; si je restais ici quelque temps encore, j’aurais
                    probablement l’occasion de les revoir. Pour en revenir à Matlock, je suis sorti
                    deux ou trois fois avec Coulin ; il arrivait d’un congé de deux mois passé chez
                    lui à Neufchatel (en Suisse) ; c’est un garçon peu loquace, mais sympathique. Le
                    cas de St-Victor est vraiment extraordinaire. Le 8 ou 9 d’août cet officier
                    avait la figure traversée de part en part par une balle qui entra à travers au
                    travers de la mâchoire inférieure. Je l’ai vu le 2 septembre ; on ne voyait plus
                    <add rend="sup">on ne pouvait plus dire</add> par où la balle était sortie, et presque plus par où
                    elle était entrée ; depuis plusieurs jours il mangeait sans ressentir la moindre
                    incommodité ; on n’aurait pas deviné qu’il avait été blessé. N’est-ce pas
                    merveilleux ? Chose curieuse, les officiers de Matlock m’ont <del>paru</del> en général
                    paru<pb/> plus intéressants que ceux de Buxton. <del>À</del> Buxton est sur la route du Canada ;
                    c’est de là qu’on part pour retourner au pays : de là qu’un certain nombre sont
                    tentés de jouer la comédie, de tirer au flanc. Matlock est au contraire <del/>
                    la dernière station de retour <del/>de retour vers le service actif ; en
                    règle générale, les tire-au-flanc ne s’y rendent pas. Une autre différence est
                    qu’à Buxton les services secondaires sont faits par des hommes et pas par des
                    <hi rend="underline">civiles</hi>, <add>et</add> à Matlock ils le sont par les aides-infirmières volontaires du
                    <hi rend="underline">Voluntary Aid department</hi>. Ce corps est anglais ; l’uniforme en est <del/><del/> et
                    <del/> et <del/> <add rend="sup">couleur tabac havane,</add> non sans ressemblance
                    avec celui des Sœurs Grises. Les V. A. D.s (prononcer <hi rend="underline">Vi - ai - dîze</hi>), par
                    rapport aux infirmières, sont comme les soldats par rapport aux officiers. Ce
                    sont elles qui font tout le travail manuel, même le plus fatigant et le plus
                    répugnant. C’est-à-dire aussi qu’elles sont officiellement d’un autre monde,
                    d’un monde inférieur, et que même lors <del/><pb/> du service, ces deux mondes ne se
                    voient point. (Les infirmières seules ont droit au titre de <hi rend="underline">sister</hi>.) <del>Et ce</del> Or,
                    pendant que les infirmières de la guerre étaient dans le civil de simples
                    infirmières, <del>beaucoup</del> les V. A. D.s sont pour la plupart des dames du monde qui
                    se sont enrôlées par patriotisme, malgré la modicité de la solde et la nature
                    extrêmement pénible du service. Les infirmières et les officiers se fréquentent
                    ; les V. A. D.s, quand elles veulent de la compagnie, n’ont que celle des
                    soldats. C’est une singularité qui m’a vivement choqué. Mais du haut en bas la
                    tenue du personnel féminin est bien meilleure qu’on ne serait porté à le croire,
                    <del/><add>vu</add> la promiscuité <del>qui règne partout</del> générale : le sentiment du devoir, la
                        réserve, sont <del>tels qu’on les</del> aussi prononcés <del/> qu’à l’Hôtel-Dieu ou à
                    l’hôpital Notre-Dame, par exemple. Quant à moi, je n’ai connu de relâchement que
                    dans la pétaudière de Saint-Cloud, et encore était-ce <pb/> par ouï-dire. Les
                    infirmières aiment <del>à danser</del> la danse, le théâtre (J’ai <del/> moi-même, la
                    veille de mon départ de Buxton, conduit à une pièce de Barrie, <hi rend="underline">dear Brutus</hi>, la
                    matrone et la home sister, deux vieilles filles charmantes) ; elles entendent
                    aussi à rire ; mais on ne les voit jamais rien faire de déplacé. C’est comme le
                    Y. M. C. A. que le <hi rend="underline">devoir</hi>, après les <add rend="sup">quelques</add> voyous de la <hi rend="underline">Great War Veterans’
                        Association</hi>, a <del/> discrètement essayé de salir, mais dont les services du front
                    et de l’arrière sont au-dessus de tout éloge. </p>
                <p>Il s’était passé beaucoup de choses <add>au 10e</add> en mon absence <del>du 10e</del>.
                    Vers le 1er septembre le 22e perdait dans une attaque tous ses officiers, à
                    l’exception, <add>paraît-il,</add> de quatre ou cinq qui étaient restés en réserve ; le
                    chirurgien-major, un jeune capitaine et héroïque capitaine du nom de Marin, dont
                    le nom devrait rester immortel, ramena lui-même de la ligne de feu <del/> ce qu’il
                    restait de l’effectif du bataillon : une trentaine d’hommes. Le 3, DeSerres me
                    télégraphiait qu’il était appelé au front avec <pb/>DesRosiers. <del/> <add rend="sup">Le 5 au soir,</add>
                    j’arrivai au 10e juste comme DeSerres <del/> venait d’en partir. Je passai la
                    soirée chez DesRosiers, qui me dit qu’il partait dans deux ou trois jours pour
                    aller remplacer Dubuc, tué ou mortellement blessé, <add>Tremblay lui-même étant
                    provisoirement au commandement de la brigade.</add> (Mais pour Madame D. il ne
                    s’agissait que d’un voyage de quelques semaines, car elle est grosse, et il ne
                    faut pas l’alarmer.) <del>Le colonel</del> <add>Il</add> partira ce soir ou demain matin. Nous ne
                    connaissons pas encore tous les détails de la bataille, mais j’ai vu moi-même
                    dans les mains de Saint-Victor, à Matlock, une lettre de Tremblay où celui-ci
                    disait que les pertes en <del/> avaient été terribles et qu’il avait le cœur bien
                    gros. On dit le major Dubuc <del>mort</del> <add>tué</add>, Vanier très gravement blessé. Le fils
                    unique de Rodolphe Lemieux est parmi les morts. Le major Archambault a un bras
                    fracassé au coude. Le major Roy, un de mes bons amis, a une balle au ventre
                    (mais vivra, semble-t-il). Le bataillon <del/> <add>10e</add> passe à Filiatrault, major
                    depuis la mobilisation formation du 22e ; <del>je pourrais</del> <add rend="inf">j’aurais</add><pb/> probablement pu
                    <del/> <add rend="sup">l’avoir</add> avec la recommandation de DesRosiers, mais je veux surtout
                    retourner au front, et d’ailleurs, DesR. et DeS. <del/> semblent <add>n’</add>avoir pensé
                    qu’à eux. Je suis surpris du manque de franchise que je crois avoir remarqué en
                    ces derniers temps chez ces deux <hi rend="underline">amis</hi>. Au reçu du télégramme de DeSerres, je
                    télégraphiai de Matlock au colonel : « Veuillez me proposer pour le 24e avant
                    votre départ pour le 22e. » <add>Car il faut te dire que le 24e est dans la même
                    situation <del/> que le 22e)</add>. À mon retour je constatai qu’il n’avait rien fait
                    Je lui ai dit hier : « Vous pouvez régler cette affaire avant votre départ ; il
                    ne tient qu’à vous que je retourne au front avec mon grade, et dans des
                    conditions avantageuses. Si vous partez sans avoir vu à cela, je resterai au
                    10e, mais en subalterne. » Il répondit que l’affaire était en voie de règlement
                    <del/> avec le quartier-général de Bramshott, et mais qu’en tout cas je
                    pourrais toujours faire valoir mes droits au sous-commandement du 10e. Or, à ce
                    moment, et – c’est le major Filiatrault lui-même qui l’avait déclaré à un
                    <del/> autre prétendant, le capitaine Languedoc, – il avait désigné pour ce
                    poste le capitaine Roy. En outre,<pb/> je serais parfaitement compétent pour le
                    premier poste, <del/> où les connaissances générales suffisent ( à preuve,
                    DesRosiers lui-même, qui n’a jamais passé par l’école depuis son capitainat ses
                    quelques mois de service au front ), mais peut au second il faut travailler
                    douze heures par jour, et posséder des connaissances techniques que DesRosiers,
                    avec sa méfiance, et DeSerres, avec son habitude de vouloir tout faire lui-même,
                    ne m’ont jamais donné l’occasion d’acquérir. D’ailleurs, il serait si simple de
                    me recommander pour le sous-commandement <del/> <add>au</add> cas où le 24e n’aurait pas
                    besoin de moi. Remarque bien qu’au 10e j’ai toujours fait mon service
                    irréprochablement, enfin au front j’ai, <del/> au témoignage de tous, fait fort
                    convenablement rempli mon devoir. À mon tour, cher Alice, je goûte de la
                    trahison. Ce n’est pas bon. Heureusement que j’ai<pb/> appris à dire : « Que votre
                    volonté soit faite. » J’aurais des heures de découragement. Marion, capitaine au
                    10e, blessé deux fois au 14e, a renoncé au capitainat pour suivre DeSerres.
                    C’est un typographe, sans <del/> moyens personnels ; il a une famille. </p>
                
                
                <p> <hi rend="sup">2h.30 de l’après-midi</hi> Le colonel m’avait dit de le voir ce matin. Il n’est pas
                    venu au bureau ; mais après <del/> déjeuner il est a passé <del/> au mess
                    faire ses adieux aux officiers. Je lui Il m’a dit en me tendant la main : « J’ai
                    téléphoné <del/> au quartier-général ; on m’a dit <add>assuré</add> que notre affaire
                    s’arrangerait bientôt. » Il a ajouté : « Nous nous reverrons <add>donc</add> en France. »
                    Il n’a pas fait allusion au fait qu’il devait me mander au bureau ce matin pour
                    me tenir au courant de ses démarches. « Trahison » est peut-être trop dur ; mais
                    je crois qu’« égoïsme » ne l’est pas. Si j’ai le bonheur de retourner en France,
                    je ne prodiguerai les marques d’amitié ni à DesRosiers ni à De<pb/>Serres, et je ne
                    m’en porterai pas plus mal. Après Le colonel <del/> parti, j’ai dit à Filiatrault
                    que je comptais sur son concours, et qu’à défaut de <del/> <add>pouvoir passer</add> au
                    24e je ferais valoir mes droits au sous-commandement du 10e. Il a paru <add>me</add>
                    comprendre. </p>
                <p> <del/> Mgr Gauthier, de Montréal, est arrivé hier avec son secrétaire, un
                    sympathique jeune <del/> abbé du nom d’Archambault. Il est en mission officielle. Il
                    me témoigne de l’attention, ce qui me fait plaisir et qui étonne joliment
                    quelques-uns de mes <del/> camarades. La plupart de ceux-ci ne sont pas en état
                    de remarquer une évolution spirituelle (et, dans mon cas, d’autant moins que mon
                    régime de vie <add rend="sup">extérieur</add> n’a pas <del>extérieurement</del> changé) : mais dans le clergé,
                    les nouvelles de ce genre vont vite. Un qui est bien intrigué, c’est notre
                    aumônier, de ce que je me sois présenté à la communion le 16 août sans <del> avoir été
                        à </del>m’être confessé<pb/> à aucun des prêtres qu’il connaît <add>à personne qu’il connaisse.</add>
                    (J’étais allé à un abbé Perrault, ou Perreau, de Notre-Dame-de-France, à
                    Londres.) Il voudrait bien savoir, et cependant il n’ose de me demander. Je le
                    laisserai chercher.</p>
                <p>J’ai eu <del/> par Raymond Garneau des nouvelles de Georges. <del/> <add>En France</add>
                    maintenant, <del/> on a des mitrailleuses et des canons anti-aériens à
                    l’arrière comme en première ligne, pour se défendre contre les avions. Une
                    machine allemande étant venue survoler le train du 27e (où se <del/> tient le
                    payeur), voici <add>que</add> mon Georges <del/> <add>entreprend de</add> la mitrailler, comme il
                    eût fait s’il eût <del/> été lui <add>aussi</add> en l’air. Une bombe a éclaté près de
                    lui qui lui a crevé un tympan et endommagé l’autre. Le sang lui sortait par les
                    <del/> narines et par la bouche. Il va mieux ; Raymond l’attend demain
                    dimanche. On croit qu’il restera sourd d’une oreille. Ce spectacle d’un «
                    paie-maître » maniant la mitrailleuse<pb/> ne s’était pas vu depuis longtemps ; mais
                    avec Georges il faut s’attendre à tout. Quel brave cœur, et quel <hi rend="underline">brave</hi> tout
                    court ! Il était Parti pour la guerre avec une <hi rend="underline">job</hi> de tout repos, il aura failli
                    deux ou trois fois y laisser la vie. Et chaque fois c’est lui qui a cherché il
                    a, <del/>délibérément, cherché le danger. </p>
                <p><del>Je t’ai dit,</del> Un autre brave entre mille, mais que tu ne connais pas,
                    c’est un vieux capitaine Bown, du 24e, que j’ai rencontré à Matlock-Bath. Il a
                    50 ans, et les cheveux tout blancs. Il a <del/> deux ans et demi de front, et,
                    là-dessus, dix mois de tranchées. Il<del/> a la Croix. Avant la guerre il était
                    employé chez Henderson le fourreur. <del/> À l’hôpital il était entouré d’officiers
                    plus jeunes que lui et s’ennuyait à mourir. Je le pris en amitié, sortis avec
                    lui, causai en toute <pb/>occasion avec lui. Quand je partis, il était ému, et je ne
                    l’étais pas moins. Il sera à <add>bientôt à</add> Bramshott, <del/>, car et il y
                    restera probablement, car on l’a, à sa grande joie, jugé désormais impropre au
                    service actif. Il fera ici partie du 23e de réserve. </p>
                <p>Avez-vous eu l’occasion de rencontrer, ou tout au moins de lire <add>depuis leur
                    retour,</add> les journalistes de la <hi rend="underline">Presse</hi>, du <hi rend="underline">Canada</hi> et de la <hi rend="underline">Patrie</hi> ? Depuis leur
                    retour au Canada En voilà trois qui pourront se vanter d’en avoir vu, des
                    choses, au front et à l’arrière ! Ils ont passé les uns dix et <del/> les autres
                    vingt minutes au 10e. Quant au front, l’un d’eux, Robillard, a refusé de s’y
                    aventurer de nouveau après avoir, vu à Verdun, vu éclater un obus et s’<del/> avoir
                    déchiré son pantalon dans un réseau de fil barbelé où il s’était précipité tête
                    baissée. Ils ont <del>passé</del> <add>été</add> presque tout le temps entre les pattes du
                    Beaverbrook, qui les a gavés.<pb/> Rinfret <del/> <add>et Mayrand m’ont </add>admis qu’ils ne
                    se faisaient <add>s’illusionnaient</add> pas d’illusions sur la valeur des constatations
                    qu’on leur faisait faire. Robillard, qui a très vive la reconnaissance de
                    l’estomac, ne tarit pas d’éloges, paraît-il, sur le compte de notre ancien Max
                    Aitken.</p>
                <p>En parlant de ce dernier, j’ai eu dernièrement plusieurs occasions de constater
                    ce qu’on pense de lui dans la presse qui n’est pas la chose de <add>Lord</add> Northcliffe
                    ; on ne se gêne nullement pour dire que ce qu’il est en train de <hi rend="underline">pourrir</hi> <add>tout à
                    fait</add> la politique anglaise. et Il est heureux que la guerre au moins tourne
                    bien, car l’alliance des Lords et de <add>du démocrate</add> Lloydd-George, <add>conclue</add> avec
                    le concours de Beaverbrook, aura ravalé la politique anglaise à un niveau dont
                    on n’a pas <add>d’</add>idée chez nous : Northcliffe et Beaverbrook sont deux bandits, et
                    ce sont eux qui mènent. Il y aura de sérieux règlements de comptes après la
                    guerre. Le <hi rend="underline">Chronicle</hi> a révélé dernièrement que dans une affaire d’enduit de
                    cellulose (pour <pb/>enduire les ailes d’aéroplanes), Sam Hughes avait fait, sans
                    débourser un sou, trois quarts de million de dollars. Beaverbrook est
                    apparemment au fond du sac, mais son nom n’est pas encore sorti. Le fils de
                    Hughes, Garnet de son prénom, <del/>major-général s’il vous plaît, ci-devant
                    commandant des troupes canadiennes à Witley, vient d’entrer au service de cette
                    société fabrique de cellulose au traitement <hi rend="underline">connu</hi> de $10,000 ou $12,000 par
                    année (je ne me rappelle plus exactement).</p>
                <p>Je continue mes envois de cartes. À Lemieux j’écrirai un mot de sympathie. Je
                    dois aussi, et depuis longtemps, une lettre à Ferdinand Paradis et tout au moins
                    un mot à Perrault. Je m’acquitterai avant de partir mon départ.</p>
                <p>Je n’ai pas besoin de te recommander la discrétion sur tout ce que je te marque
                    touchant DesR. et DeSerres ; souffrons en silence, ma chère femme, car moi seul
                    je sais que je ne mérite pas cet affront. Tu voudras bien<pb/> aussi garder pour toi
                    les renseignements d’ordre militaire que je suis obligé de te donner pour
                    l’intelligence du reste.</p>
                <p>J’écris <del/> à Pierre une lettre qui le fera rire – du moins je l’espère.
                    Embrasse-le bien fort pour moi, ainsi que Paul et Jean. Je suppose que tu
                    l’habitueras cet hiver à coucher dans son lit, et seul. Il grandit. Il aura
                    d’ailleurs, pour le garder du froid, mes <add>chaudes</add> couvertures de laine.</p>
                <p>En attendant que je puisse encore m’entretenir longtemps avec toi, je t’envoie
                    toutes les affections de ton mari qui t’aime,</p>
                <closer>
                    <signed><hi rend="underline">Olivar</hi></signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p><label>P.S.</label> Téléphone à Jos. Ainey, aux <del/>bureaux du gouvt
                        provl, pour savoir s’il a reçu un petit souvenir que je lui ai envoyé de du
                        Congrès de Derby. Le <del/> Je n’ai pu retrouver le nommé Proulx, à qui je
                        voulais confier ta soie. J’enverrai le paquet par Normandin à son prochain
                        voyage ; si je partais avant son retour, je chargerai un de nos aumôniers
                        d’arranger l’affaire.</p>
                    <p>J’aurai cette fois tout ce qu’il faut. Autrefois, le dépouillement des <del/>
                        morts – de nos morts – par notre propre armée était une pratique tolérée,
                        hélas ! par les chefs ; le capitaine Mignault, aujourd’hui payeur au 10e,
                        m’a raconté que le cadavre de DeVarennes <del/> avait été trouvé nu jusqu’à
                        la ceinture : on avait volé les <add>jusqu’aux</add> bottes et la <add>à la</add> culotte, que
                        sans doute d’autres officiers achetèrent sans s’occuper de leur provenance.
                        J’ai vu moi-même, de mes yeux vu, le commerce qui se fit entre des <add>entre</add>
                        soldats et officiers, après Vimy, d’effets pris tels qu’imperméables,
                        lunettes, etc., pris sur des cadavres d’officiers anglais <add>ou canadiens</add>. Il
                        paraît que l’autorité est plus sévère maintenant ; mais pour <del/> m’assurer
                        que les quelques objets de valeur que j’emporte avec moi ne serviront pas à
                        payer une saoulade à quelque boche canadien, je les ai j’ai fait graver sur
                        chacun : <hi rend="underline">Major Olivar Asselin, Montréal, Canada</hi>. Il y a <del/> des
                        jumelles qui valent $75 à $100, un revolver qui vaut $20, une boussole qui
                        vaut de $10 à $12, des bottes que j’ai payées $35. Si par <del/>
                        extraordinaire <del/>. En cas de mort, ces objets le revolver ira à Jean,
                        parce que, étant l’aîné, c’est à lui qu’incombe la défense de la famille ;
                        les jumelles à Paul, parce qu’il me paraît aimer l’observation ; la boussole
                        à Pierre, parce que tu dis qu’il tient de moi. Es-tu contente ?
                        Embrasse-moi, là, et sans rancune, <del/>. Si <hi rend="underline">par extraordinaire</hi> ces
                        objets ne t’étaient pas retournés, tu les retrouveras après probablement
                        après la guerre au moyen d’une petite annonce dans un journal anglais et un
                        journal français de Montréal, avec offre de récompense. J’ai en horreur les
                        détrousseurs de cadavres. Je crois avoir en ce moment sous la main un
                        sous-officier qui a volé sa montre à ce pauvre Bastien, sur son cadavre.
                        S’il n’en tient qu’à moi, il le paiera cher !</p>
                    <signed><persName corresp="#olasselin">Ton mari,<lb/>
                            <hi rend="underline">Ol</hi>.</persName></signed>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
